[連登治國方略] 大國狹縫 - 芬蘭

講起芬蘭，相信大部份香港人都會首先諗起芬蘭桑拿浴

唔知仲有冇/存在幾耐既彌敦道霓虹燈

跟住就可能係 (曾經) 國際手提電話龍頭 Nokia

著名防彈手機Nokia 3310

旅遊達人可能會講得出聖誕老人村響芬蘭，可以響芬蘭北極圈內國土睇到北極光等等。

但有幾多香港人會知道，芬蘭人曾經都有好悲慘既歷史，亦都要長期響大國陰影下求存，有唔少當年／今日既國防／外交／內政政策，相信好值得香港人借鏡。

芬蘭的起源

響中世紀之前，對芬蘭呢片土地上生活既人種有所描述既史料甚少，主要係響維京人同瑞典人既記載中見到呢個地方既資料，並未出現國家既有效管治。

古代芬蘭示意圖

成為瑞典王國一部分

直到13世紀瑞典響第二次瑞典十字軍東征中，將芬蘭納入瑞典領土，芬蘭先開始有漸漸走入歷史舞臺。傳統上，芬蘭人有自己既獨特語言，芬蘭語同絕大部分屬於印歐語系 (Indo-European)既歐洲語言不同，而係屬於現存十分少見烏拉爾語系(Uralic)，令到佢既文化同身份認同更加別樹一格，但由於長期由瑞典統治，瑞典語亦都響芬蘭被廣泛使用，亦都同芬蘭語並列官方語言。

跟住落嚟大約二百幾年，芬蘭都係由瑞典王國統治。直到15世紀左右，莫斯科大公國向北擴張，佔領諾夫哥羅德 (Novgorod)，並有野心繼續向北方英格利亞 (Ingria, 即係日後成為俄羅斯帝國首都聖彼得堡一帶地區) 擴張，以取得不凍港。

Ingria區域圖，入面中間Pietari就係日後嘅聖彼得堡

而響英格利亞再北方，就係數百年後，無數芬蘭人同俄羅斯人葬身既卡累利亞 (Karelia)。

Karelia示意圖，其中最具爭議性係卡累利亞地峽地區 (Karelian Isthmus)

俄佬一國兩制

去到18世紀初，俄羅斯響大北方戰爭中攻入芬蘭，並響和約中取得東南卡累利亞以及該地區重鎮維普利 (Viipuri)。響呢個時候，俄國同瑞典響芬蘭既國界，就大概等於今日芬蘭同俄羅斯既國界。終於響1808年，俄國佔領芬蘭，芬蘭正式劃入俄國勢力範圍。芬蘭成為芬蘭大公國，而俄國沙皇兼任芬蘭大公，但同時芬蘭實行一國兩制高度自治，基本上行政立法都係返芬蘭人自己話事。因此響跟住落嚟大約80年左右，一國兩制芬蘭同俄國暫時相安無事。

而日後大名鼎鼎，稱得上係芬蘭國父既馬達漢 (Carl Gustav Emil Mannerheim一般譯作曼納海姆，不過我覺得直接叫Mannerheim最好)，就響呢個時期出生，長大後響聖彼得堡既軍官學校讀書，畢業後成為騎兵軍官，之後參與咗俄日戰爭同第一次世界大戰，有中將軍銜。

學生時期既Mannerheim (右)

但一國兩制行咗23年之後去到19世紀末，某維尼上台沙皇尼古拉二世上台之後，一國兩制好快就被強硬既俄化政策取代，例如要求高級官員同政府部門用殘體字／普通話俄語，又開始限制芬蘭立法部門權力，又響學校增加普通話俄語課程，導致香港民族主義芬蘭民族主義開始熾熱。

超級大傻仔，末代沙皇尼古拉二世

芬蘭獨立建國

去到第一次世界大戰中，俄國發生二月革命，芬蘭希望重新獲得更大自治權，成立咗自己既議院同內閣，而呢個時候，芬蘭政界分成左兩批，一方認為既然沙皇已不再，芬蘭理應可以獨立成國；另一方就覺得始終芬蘭既未來要同俄國新成立既臨時政府談判 (左膠?)

但去到俄國十月革命，列寧所帶領嘅布爾什維克奪取政權後，形勢大幅改變，芬蘭政界一面倒認為應該獨立，而當時岩岩成立既布爾什維克共產政權，亦都宣布容許俄國各民族可以自行決定未來，包括獨立。就咁樣響1917年12月6日，芬蘭第一次成為完全獨立既國家。

但始終共產黨都係大仆街，開始響芬蘭煽動罷工同騷亂，又運軍火去芬蘭幫助武裝芬蘭左派分子，好快響1918年，芬蘭就陷入左代表芬蘭國會既白軍，對抗代表共產左派既紅軍既全面內戰，由於紅軍領導同訓練都不足，又無俄國更直接嘅支援 (當時俄國亦都準備緊內戰，唔得閒理芬蘭)，反觀白軍多數係前俄國軍官領導 (Mannerheim正正就係白軍總司令)，之後仲獲得德國派兵支援，所以響同年，白軍已經勝出內戰，芬蘭避免被赤化。

而呢次內戰結束後，芬蘭好快就響之前提到，緊鄰聖彼德堡既卡累利阿地區同蘇聯紅軍交戰直到1920年，由於蘇聯同波蘭打仗，蘇聯以容許芬蘭保有卡累利阿地峽為代價黎結束戰爭。呢次和約，令到芬蘭國界同聖彼得堡繼續只有25公里，蘇聯日日都謀住要拎返卡累利阿地峽去保障聖彼得堡 (即係列寧格勒) 既安全，埋下日後慘烈冬季戰爭嘅伏線。

卡累利阿地峽邊界圖，下面紅線係1920-1939年邊界，上面紅線係1940冬季戰爭/1944繼續戰爭後至今邊界

希望大家有性趣睇，聽晚應該會寫到冬季戰爭

開學術台唔知有冇咁多巴打睇，自推一下

推

支持下
高質文

撳錯左不推文添

支持
除左Mannerheim之外，都想聽下西拉斯沃元帥，呢個比較少人講

好有心

Siilasvuo暫時見網上普通英文source都比較少詳細講到佢

支持

留名支持

Lm

lm北歐史冷門呀

學術台就係需要多啲呢啲post!

LM

我覺得應該建立 連登智庫台

eu4
大北方戰爭可以講多d
瑞典輸俾俄羅斯割芬蘭

想知芬蘭係冷戰時候點係美蘇之間平衡

Great Northern War 都係好有趣topic，不過主角始終係瑞典同俄國，呢個post我主要想focus芬蘭，特別係二戰至冷戰期間，或者可以下個topic講瑞典再詳細講

冇錯，呢個就係我開呢個post既重點

好睇可唔可以講多啲北歐史同佢哋之後近現代既社會主義文化既關係？

無嗱？得咁少

好睇，北歐歷史真係冇接觸過
期待下一篇

去過芬蘭，當地雪景真係好靚，飛機上望落去，以為入左童話世界，。埋第一次覺得 "小肥肥一族" 裡面ge 畫面係真，如果入森林探險可能真係搵到姆明谷。

有一點要修正
芬蘭紅軍嘅領導者係芬蘭社民黨而非共產黨，共產黨係內戰後係社民黨分裂出嚟，所謂蘇俄運過去嘅軍火係社民黨真金白銀買返嚟，而芬蘭社民黨一向都係堅定嘅芬獨份子，相反右翼嘅老芬蘭黨早期政策只係向克倫斯基嘅俄羅斯尋求芬蘭自治嘅可能性，亦因為咁係十月革命嗰一刻陷入左同新芬蘭黨嘅內鬥中
呢場內戰亦唔係受到蘇俄影響，只係內部政治問題拆唔掂而大打出手，因為1917年帝俄嘅政治動盪令社民黨係1916年係議會內獲得嘅絕對多數議席化為烏有，無辦法執行原先準備好嘅社會改革方案
比較有趣嘅一點係社民黨係以一票之差否決左用武裝奪權，相反向列寧要求佢承認芬蘭獨立，而列寧亦都咁樣做左，但正正就係呢幾刻嘅猶疑令右翼嘅領頭人物可以逃離首都為戰爭作準備

lm

推

多謝樓主花時間介紹芬蘭立國歷史

感謝巴打指正，我都係響Wikipedia + 其他網絡英文source + 最近睇一本書，希望寫個有趣D既芬蘭簡史，有怪莫怪

希望會響戰後芬蘭個part詳細D講下

支持 芬蘭真係一個好傳奇的存在
除咗芬蘭 波羅的海三國都有悲慘的建國史

大戰之間

琴日講到，芬蘭響俄國革命之後獨立成國，亦都經歷左內戰，白軍勝出，保存左芬蘭既獨立自主。1920年響同蘇聯交戰之後，訂立「塔爾圖和約」(Treaty of Tartu, Tartu係愛沙尼亞第二大城市)，訂明左兩國國界，終於芬蘭對外對內既戰爭暫告一段落。

雖然戰爭係暫時終結，但新生既芬蘭馬上要面對一連串既問題。首要既就係面對內戰後遺：
- 1918年芬蘭大約有3,000,000人口 (香港人口響1960年已經有呢個數)，有36,000 (1.6%) 人口死亡
- 內戰後芬蘭因為仍然受到協約國對德國響北海既船運封鎖影響，陷入糧荒同經濟危機，芬蘭外長要向美國請求經濟援助，以及放寬船運封鎖，而芬蘭經濟，要去到1925年先回復到戰前水平
- 國內政治前景不明朗，雖然工人運動轉入體制，但對於國家政制前途，就分為君主立憲派同共和派，而君主立憲派既主張 (參照瑞典王國憲法) 起初佔上風，君主立憲派領袖巴錫基維 (Passikivi，呢個名之後同Mannerheim一樣會不斷出現) 向德國尋求響芬蘭駐軍，而且響德國壓力下選出德裔卡爾王子為芬蘭國王，造成不少芬蘭領袖不滿 (例如Mannerheim就因此辭去軍隊總司令一職以示抗議)；而因為德國於1918年11月戰敗，芬蘭又失去左靠山，又要急急腳轉返共和制

幸好響一連串戰爭同國際局勢轉變下，芬蘭既民主體制雖然受到好大挑戰，但一眾開明既政治領袖 (例如社會民主黨後來成為首任芬蘭總統既Kaarlo Juho Ståhlberg, 議員Väinö Voionmaa，中間黨Kyösti Kallio) 並無因此採納更為右傾既管治方式，而係主張芬蘭民族和解，希望將紅白兩方都吸納入去芬蘭體制入面，而呢個和解，一方面要依靠芬蘭極強民族認同，另一方面亦得益於一戰後，兩個對芬蘭具影響力既大國 (德俄) 都深陷內部危機已無暇向外干預，芬蘭先得以響戰間期 (Interwar Period) 成功避免激進左右勢力騎劫。

響戰間期，芬蘭進行左農業改革，同時亦曾經面對法西斯主義嘅威脅，1932年親法西斯嘅拉普亞運動 (Lapua Movement) 曾經發動軍事政變但失敗收場，芬蘭作為一個農林業國家，短暫咁享受左獨立成國後相對歐陸其他國家，較和平穩定嘅十幾年。

另外有趣既一點係，奧蘭群島 (Aland Islands) 主權應該屬於瑞典定芬蘭既爭議隨著芬蘭獨立而浮面，而呢個地方就係日後成功既一國兩制典範。

充斥恐怖極權的30年代歐洲

呢個時候響歐洲其他地方，由於受到經濟大蕭條嘅打擊，左右激進政治勢力正以不同方式響一戰後歐陸各國脆弱嘅民主體制入面嘗試奪權，例如係意大利法西斯黨，德國納粹黨，西班牙長槍黨，即使係響仍然保持相對民主體制嘅其他歐洲國家入面，都因為不成熟嘅民主體制，面臨着不同程度嘅國內血腥政治鬥爭。而響內戰後嘅蘇聯，斯大林響同托洛斯基嘅共產黨內鬥中勝出，響1936年對國內進行大清洗。簡單啲來講成個歐洲都係極醜惡，瘋狂剷除異己，重整軍備，準備打下一場仗，而本來就生活喺蘇聯呢個極權國家隔離嘅芬蘭，好快又要面臨生死存亡關頭。

大清洗時期，蘇聯秘密警察大量處死懷疑政治不忠誠既人民

早於1935年6月，眼見德國納粹崛起嘅蘇聯，住赫爾辛基嘅大使就已經同芬蘭總理講過，如果有一日同德國打仗，蘇軍會預防性佔領芬蘭。而芬蘭就嘗試堅持中立原則，希望透過加入國際聯盟同其他波羅的海國家例如係瑞典響軍事上合作，最大程度保障自己嘅安全。而響1938年蘇聯就再向芬蘭提議，租借芬蘭幾座小島30年，向芬蘭提供軍事同經濟援助，換取芬蘭正式聲明會對抗一切入侵蘇聯嘅勢力，但芬蘭一直拒絕歸邊。

蘇聯軍事同經濟援助示意圖

終於1939年第二次世界大戰開打，蘇聯依照德蘇互不侵犯條約附帶既密約，入侵波蘭東部，而且響同年10月向波羅的海三國發出最後通牒，要求容許蘇軍響境內駐軍，並且出讓海軍基地同其他軍事設施比蘇軍使用，三國迫於無奈接受最後通牒，蘇軍進入三國之後馬上就成立傀儡政府，實質上佔領三個國家。

密約劃定雙方既勢力範圍，芬蘭被劃入蘇聯一方

蘇聯緊接着就向芬蘭提出要求，要求芬蘭將西南面，位處芬蘭灣入口嘅漢科半島租借比蘇聯，容許蘇聯響當地駐軍五千人，出讓芬蘭灣上邊幾個小島比蘇聯做哨站，將北冰洋港口百沙摩讓比蘇聯，而最關鍵就係蘇聯要求芬蘭響卡累利阿地峽以西，最接近列寧格勒嘅邊界，後退大約100公里，而且要將芬蘭本身響呢個地區，最重要既防線曼納海姆防線，成條砍掉重練，以示友好
作為回報，蘇聯每年課金八百萬交租，而且會響東卡累利阿用雙倍大嘅領土作交換。

1939年談判中，蘇聯芬蘭各自提出既新邊界，基本上就係冇得傾

但係除左香港d官之外，智力正常嘅人都知道，就算幾大領土換返嚟都唔值得，更何況所謂雙倍大嘅領土，基本上全部都係未開發嘅森林，完全冇防禦價值，基本上同芬蘭可以接受嘅退讓，差左十萬八千里。但雖然係咁，由巴錫基維 (Hi again) 帶領嘅芬蘭代表團，依然響跟住落嚟嘅一個月，同蘇聯繼續談判，認為小島可以讓，地峽邊界可以有限度後退，但港口不能讓，漢科半島不能讓，防線更不能拆，而芬蘭政府強硬派亦都認為今日割五城，明日割十城，最終芬蘭會被回歸去蘇聯，所以唔希望接受蘇聯要求。

於是11月13號蘇芬談判破裂。蘇聯準備入侵芬蘭，而芬蘭仍然認為雖然傾唔埋，亦已經開始動員軍隊，但蘇聯應該唔會癲到公然入侵，芬蘭已經處於極危險嘅狀態。

今晚會開始詳細講冬季戰爭，希望可以一路講到冷戰結束

push

高質

目錄／參考資料／巴打指正

目錄
#1 芬蘭起源至獨立建國 ( ? - 1920)
#42 建國至冬季戰爭前夕 (1920 - 1939)

參考資料 (暫時)
1. Wikipedia (主要係英文) - 芬蘭，芬蘭歷史，Great Northern War，Grand Duchy of Finland，Winter War .... 仲有好多
2. Youtube - World War II Channel by TimeGhost History

Episode 007 開始
3. 書 - "Upheaval" by Jared Diamond

巴打指正
#32 有坂真白 巴打
"芬蘭紅軍嘅領導者係芬蘭社民黨而非共產黨，共產黨係內戰後係社民黨分裂出嚟，所謂蘇俄運過去嘅軍火係社民黨真金白銀買返嚟，而芬蘭社民黨一向都係堅定嘅芬獨份子，相反右翼嘅老芬蘭黨早期政策只係向克倫斯基嘅俄羅斯尋求芬蘭自治嘅可能性，亦因為咁係十月革命嗰一刻陷入左同新芬蘭黨嘅內鬥中
呢場內戰亦唔係受到蘇俄影響，只係內部政治問題拆唔掂而大打出手，因為1917年帝俄嘅政治動盪令社民黨係1916年係議會內獲得嘅絕對多數議席化為烏有，無辦法執行原先準備好嘅社會改革方案
比較有趣嘅一點係社民黨係以一票之差否決左用武裝奪權，相反向列寧要求佢承認芬蘭獨立，而列寧亦都咁樣做左，但正正就係呢幾刻嘅猶疑令右翼嘅領頭人物可以逃離首都為戰爭作準備"

相較之下波羅的海三小國其實都真係好慘

高汁 push

高汁

A Frozen Hell 冬季戰爭開始
響蘇芬談判破裂，經過一段時間準備後，響11月26號，蘇聯聲稱位於邊境嘅曼尼拉 (Mainila，唔係賓賓首都)，受到芬軍炮擊，造成蘇聯四人死亡，借此要求芬蘭道歉並且將軍隊右邊解後撤20公里；你知我知單眼佬都知，呢單野好明顯係蘇聯生安白造出嚟屈芬蘭，而芬蘭亦都拒絕道歉，反建議雙方軍隊同時後撤，但蘇聯沒有理會並宣布同芬蘭斷交，戰爭一觸即發。

蘇方帶著記者去採訪曼尼拉「受襲」慘況

11月30號上午六時，蘇軍一共21個師，約45萬人及超過2000架坦克，1000架飛機，經過大規模炮擊之後，越過邊境入侵芬蘭。同一個早上，蘇聯紅軍對芬蘭首都赫爾辛基發動空襲，蘇聯外長莫洛托天並對內聲稱呢個轟炸行動係向受資產階級壓迫嘅芬蘭人民投下麵包。

而芬蘭人亦都好黑色幽默咁戲稱蘇聯轟炸機做莫洛托夫嘅麵包籃

響戰爭開始時候我哋首先要睇睇雙方力量到底有幾懸殊
－蘇聯人口一共有170,000,000，芬蘭只有3,700,000
－蘇軍調動45萬人進攻芬蘭，芬蘭全國軍隊只有12萬人
－蘇軍有超過2000部戰車，芬蘭只有幾十部一戰留落黎嘅古董坦克
－芬蘭亦都幾乎沒有任何空軍，亦都冇具規模嘅軍工產業，所有武器之前都要依靠進口
－更加攞命嘅係芬蘭軍隊雖然有槍但係就冇足夠嘅彈藥，係短缺到一個地步芬蘭炮兵同步兵都要肯定可以擊中敵方先至可以開槍開炮以免浪費彈藥，咁樣嘅作戰方式雖然提升殺敵效率，但亦都令到芬蘭本身士兵傷亡大幅提升。

騎著鹿車飛過嘅芬蘭士兵

雖然芬蘭軍隊物資極為貧乏，但芬蘭有自己嘅獨特優勢：士氣，主場地理，同埋軍隊文化。

芬蘭每個士兵都知道自己係保家衛國，士氣高漲就唔使講；反觀蘇聯軍隊，好多時都係唔同地區人種組合而成，對芬蘭本身冇任何興趣，加上當時蘇聯軍方宣傳話幾個星期就可以結束戰爭，令大部份蘇軍都十分輕敵。

「好快返到屋企」喎

芬蘭號稱千湖之國，無論係卡累利阿地區，定係，芬蘭其他國土都有大量湖泊同茂密森林，而且喺冬季長年都被極厚積雪覆蓋，基本上唔會有任何開闊地形比蘇軍長驅直進，而之前講到絕對不能拆既Mannerheim Line就係響卡累利阿地峽依地理特點而修建既防線。另外芬蘭軍隊無論係戰法同裝備本身就極為適應響呢種極端氣候作戰 (芬蘭軍隊基本上全部係白色偽裝，個個士兵都滑雪移動，而且槍法極好，極擅長單兵或小部隊作戰)，反而蘇軍就因為一心諗住兩三個星期就結束戰爭，根本冇特別預備嚴寒氣候下嘅裝備，大部份士兵都冇特別分配雪地偽裝 (有記載話蘇軍有向士兵派發用雪橇嘅說明書，但就冇派雪橇俾啲士兵 Communist Style)，又唔識用地形掩護自己，於是響推進時候就全部做曬芬蘭狙擊手個生靶。

當年Mannerheim Line作戰既芬蘭士兵

今日位於俄國境內既Mannerheim Line遺址

更為深層嘅文化原因，就係蘇聯響呢個時候啱啱先經歷大清洗，有經驗有能力嘅軍隊領導，幾乎全數被處死，得返一堆淨係識擦鞋，吹水唔抹嘴嘅所謂軍官帶領呢次入侵，而且響軍隊入邊養成個個都淆底，冇人有主見，冇人肯孭飛既公司文化；相比之下芬蘭士兵個個都根據各自形勢自己判斷要點做，響芬蘭呢種裝備短缺嘅情況就十分重要。

冬季戰爭中既神槍手Simo Häyhä，一條友冧咗500個蘇軍士兵

亦都因為以上幾個關鍵優勢，芬蘭軍隊響蘇軍全線進攻底下，仍然能夠響初期守住防線。

戰爭初期過程

一開始蘇聯就首先響卡累利阿地峽展開攻勢，雖然憑着地理優勢同游擊戰，基本上暫時阻擋左蘇軍步兵進攻，但芬軍極為欠缺反坦克武器，初時對住蘇聯坦克基本上係吹佢唔脹。但跟住好快芬蘭人就發明自己嘅方式去對付戰車，就係先擊退戰車附近嘅步兵，等戰車自己傻豬豬行入防線，然後用木頭或者鐵通直接塞入坦克履帶入邊嘅負重輪，令到坦克郁唔到，再極近距離由坦克窗口向坦克入邊開槍，以及使用一種大家都好熟悉嘅魔法 (Molotov) 去令坦克失去戰鬥能力。

芬軍反坦克戰術示意圖

芬蘭士兵每人手拎一個火魔法，燒出個未來

與此同時響北極圈內，芬蘭軍隊雖然無法守住百沙摩港，但推到北極圈森林內以游擊戰方式不斷侵襲入侵蘇軍，令到蘇軍響北極圈戰線一直到戰爭結束都無法推進。

而響卡累利亞以北，蘇芬國界中部地區，蘇軍第9軍就沿着大片森林之中，少數幾條林木業造成的小路，嘗試達成將芬蘭一分為二嘅戰略目標。蘇軍響進入森林之後好快就被芬軍伏擊，唔少深入芬蘭國境嘅蘇軍師團被切割包圍，既無法突圍，但又被軍方禁止投降，只能夠留響原地等待空投補給，已人數同大炮較少嘅芬蘭軍隊，亦都冇能力強行殲滅包圍圈入面嘅蘇軍，因此部分蘇軍一直被包圍直至停戰。

芬蘭滑雪部隊

響12月嘅蘇奧沙美 (Soumusaalmi) 戰役，曾經響一戰德軍服役既西拉斯沃中將 (Hjalmar Fridolf Siilasvuo) 帶領11000芬軍，用游擊戰術分割包圍左大約50000蘇軍，每晚偷襲佢地廚房，放火燒佢地營地，響每一條可以用既道路埋雷，自己就只用雪橇響密林之中行動，最後有超過25000蘇軍戰死或者凍死 (當時芬蘭只有零下35度)，而芬軍只有大約1-2000人死亡。呢次勝利，確保左芬蘭唔會被一分為二，亦確保當時唯一一條安全對外鐵路 - 去瑞典嘅鐵路保持暢通，運輸大量必需品。

西拉斯沃中將

到咗呢度，冬季戰爭已經打咗一個月，聖誕節都過埋，但係蘇軍除咗白茫茫一片雪海同屍體，連勝利個影都未見到。但呢個時候，各位唔怕凍嘅連登仔應該會諗到，天氣雖然開始轉涼了但最後會轉返暖，而蘇聯始終大過芬蘭好多，芬蘭冇可能頂到一世，究竟國際線手足去咗邊？點解唔英/法/德軍來了我帶路？芬蘭係咪只能夠孤軍作戰？

Urho Kekkonen呢

咁大個俄羅斯係隔離 又對出海口虎視眈眈
能夠恢復獨立真係極度幸運

呢個都係重要人物，一定會提到

超級大傻仔，末代沙皇尼古拉二世

呢到應該補返 習近平

話說如果樓主有興趣
除左wiki之外
都可以睇下書㗎

askhistorians有推薦書單同書評

芬蘭通史

Meinander - History of Finland

冬日戰爭

Vesa Nenye, Peter Munter, Toni Wirtanen, Chris Birks - Finland at War: The Winter War 1939–40, Bloomsbury, 2015 (reprinted Osprey, 2018).
資料全面，涵蓋軍事及政治，有大量圖片，有用蘇聯解密檔案

Carl Van Dyke, The Soviet Invasion of Finland, 1939-40, Routledge, 2013.
大量使用蘇聯解密檔案，從蘇聯角度睇冬日戰爭

冷戰時期外交政策

Roy Allison - Finland's Relations with the Soviet Union 1944-1984

James Ford Cooper - On the Finland Watch: An American Diplomat in Finland During the Cold War.

感謝推介但未有時間買/睇

幫解悶工廠推一推

話說有間芬蘭公司
香港人日日都好大機會用到佢嘅product
但冇乜人會發覺

芬蘭居民 留名

我應該知，香港人應該絕大部份一落街就要用

推

小國如何喺大國狹縫之間生存係一門學問

芬蘭如是 金仔如是

巴打可摸耳順便講下sisu

寫得幾好睇
坦克戰方面我up多少少，有興趣睇吓
Winter War 開始之際芬蘭有60架坦克
- 32x 雷諾FT (WW1)
- 26x 維克斯 Mk.E Alt. B (冇武裝－下面解釋)
- 2x Carden-Loyd Tankette (訓練用－可以無視)
最先進嘅係36年向英國Vickers買，為數1+32架嘅 Mk.E 坦克(嗰一架係示範車)
礙於原本Mk.E 短炮太廢(同埋冇錢)嘅關係，訂單冇包括武裝，瞄準鏡，無線電(部分連駕駛員張櫈都冇)，芬蘭會係收貨之後自己裝返
Vickers方面...err 合約應該39年前交付32架，結果最後六架差唔多打完Winter War先到。芬蘭方面都因為本地兵工廠嚴重delay，所以開戰時候連一支反坦克炮都未搞掂

冇炮點訓練？唯有喺堆一戰FT上面拆落嚟裝吓假狗

最早成軍嘅Mk.E unit係第4裝甲連，40年2月23號正式編入16x Vickers Mk.E，不過由於車員開戰前係接受Renault FT訓練，同新坦克相處時間唔耐，產生大量操作上問題，16架坦克入面有13架運到前線，只有8/13架真係上到戰場，編號R-668坦克畀樹幹"kick"著，結果剩低7架投入實戰
4th Co.嘅初戰係Winter War內芬蘭唯一一次「大型」裝甲攻勢....攻擊前榴彈炮炸埋自己友，起步後步兵唔識協調令到坦克單獨作戰，最黑仔係當日紅軍亦有攻勢，晏晝之後全數7架都trap咗喺紅軍嘅前線入面。一打n嘅劣勢下有4架坦克被k.o.，紅軍亦最少失去一架輕坦，4th Co. 只好撤退，芬蘭亦都冇再試過同規模嘅坦克戰，直到後來continuation war

少數原裝嘅Mk.E坦克，芬蘭剩低嘅冇裝Mk.E都用改用俘獲蘇聯坦克炮

嘩要解釋呢樣嘢就好似要同外國人解釋香港D slang咁嘗試下

你個名
留名等講到Continuation War個陣你再加料

好呀
芬蘭用&反坦克方面都相當有創意，幾反映到佢哋民族性

推！！！之前喺芬蘭讀過一個月暑sem, 都學過呢d歷史，温故知新finlandization同sisu

Push

非常有興趣！
我有睇這個

冬季戰爭中段

冬季戰爭已經打左一個月，雖然前線手足憑着永不滅既勇氣智慧，暫時擋住蘇軍攻勢，但一開始講到彈藥短缺嘅問題開始浮現，響開戰嘅時候芬蘭只有三個星期嘅炮彈存量，依家已經打咗四個星期，雖然可以靠虜獲嘅蘇軍裝備補數，但始終杯水車薪，而且響卡累利阿Mannerheim Line死守嘅芬蘭軍隊，響響幾次蘇聯大規模攻勢之後，每晚都要重新修整防禦工事，重新埋雷整陷阱，基本上係唔使瞓，而且食物同水都開始短缺 (戰地既雪水因為被大量炮轟而受污染，一飲就痾)，再咁落去，芬蘭只能夠全國玉碎。

芬蘭響11月既彈藥使用量，見到迫擊砲已經用咗6成有多

呢刻單靠芬蘭自己冇辦法永遠抵擋蘇聯，一切抵抗都要國際社會提供援助先會獲得最終成功。呢個時候嘅國際社會其實非常同情芬蘭，國際聯盟亦都響12月初既會議上譴責蘇聯入侵芬蘭並要求撤軍，但蘇聯拒絕並且被逐出國聯。與此同時英國同法國其實有探討過向芬蘭提供軍事援助，但呢個時候英國同法國基本上都望住為自己軍隊準備軍火，根本冇能力響冬季向芬蘭運送軍火，最後只有英國賣咗30架舊式雙翼戰機比芬蘭。

英國賣俾芬蘭既Gladiator雙翼戰機

德國雖然暗地裏好唔妥蘇聯，亦都響芬蘭內戰時候出兵幫助，但此時此刻仲未收英國法國皮，唔想響呢個時候同蘇聯開戰。

遠在大西洋對岸嘅美帝，呢個時候仲係開心食花生中，連老死英國都未必想幫，更何況更遠嘅芬蘭？

唯一實質嘅支援來自瑞典，大約12,000名志願軍由瑞典去到芬蘭參戰，但瑞典拒絕正式派軍隊參戰，避免同蘇聯起爭端。

瑞典志願軍團

其他幫助基本上就只有零零星星，由唔同國家運過黎嘅舊式武器。戰後有芬蘭老兵回憶，當時有用過來自意大利嘅一戰大炮，開炮嘅後座力好大，如果冇好穩陣嘅底座根本用唔到，個老兵仲講笑話，正常一個炮兵班會有個觀察員響前面睇炮彈落點，但用呢支意粉大炮嘅話，仲要有多個觀察員響後邊，睇吓支炮自己既落點。

於是國際線，就有啲似之前香港咁，個個都譴責話道義上支持，但講到要槍要炮要人就比唔到，戰場上面都係依然得芬蘭人，蘇聯人，同少數瑞典人。

而響蘇聯一方，經歷咗12月嘅大災難之後，終於按下咗佢最重要嘅National Focus

蘇聯開始切換軍官，重新審視進攻方式，將進攻重點放響卡累利阿地峽，並集中大量部隊。由1月開始，蘇軍大規模炮轟同空襲芬蘭各個重要鐵路城市以及橋梁，至於對進攻地區嘅炮轟，就唔再好似以前咁樣大家響同一個方向射就算，而係用熱氣球同偵察機協調，集中將炮彈傾瀉響防禦工事度，造成芬軍好大傷亡。坦克進攻亦都唔再好似之前咁自己一支公狗衝，而係一定要同步兵互相配合掩護。

就響蘇聯Load緊National Focus嘅時候，芬蘭政府同事已經不斷尋求方法同蘇聯講和，而響一月尾，一次響瑞典同蘇聯代表對談之中，蘇聯透露唔再支持由蘇聯自己扶殖嘅傀儡政權，而願意探討同由Risto Ryti領導既芬蘭合法政府討論和平可能性，咁樣意味着蘇聯有放棄全面佔領芬蘭嘅意向，芬蘭人嘅抵抗似乎見到𥌓光。

芬蘭第五任總統 Risto Ryti

但返到去戰場，呢個時候蘇聯National Focus已經就黎完成，大清洗Debuff好快就會拎走。

響卡累利阿戰線，蘇聯將原來既列寧格勒軍區重組成西北方面軍，將原本既指揮官梅列茨科夫 (Meretskov) 燉冬菇，換來大名鼎鼎既鐵木辛哥元帥 (Semyon Timoshenko)。鐵木辛哥要求大幅增強卡累利阿戰線既兵力，力求突破然後直攻赫爾辛基；同時用整個1月研究Mannerheim Line，同重新訓練蘇軍，特別係強調坦克步兵協同作戰。

本身統領基輔軍區既鐵木辛哥元帥

冬季戰爭後期

2月，拎走大清洗Debuff既蘇軍再次向Mannerheim Line發動大規模攻勢。響攻勢最集中既蘇碼 (Summa)，蘇軍砲兵以每分鐘400發炮彈既密度瘋狂炮轟芬軍防線，今次蘇軍步兵響坦克掩護之下，逐個逐個消滅Mannerheim Line既碉堡，芬蘭軍隊仍然響陣地堅守左10日，到咗2月11日，堅守前往位於蘇碼東北方既拉地 (Lahde) 路上碉堡既芬蘭軍隊終於頂唔順退守，而該地區最後一個碉堡，響一整晚激戰之後仍然守得住，最後響12日清晨，蘇軍爆破人員將230公斤既炸藥放去碉堡上一個已經有裂痕既地方引爆，一聲巨響，呢個被稱爲 “Million Dollar Bunker” 既碉堡，連同入面死守既芬蘭士兵一齊被粉碎。Mannerheim Line終於被蘇軍突破。

蘇軍二月攻勢

2月15號，Mannerheim命令芬軍棄守Mannerheim Line西部，後退至中央防線。而響呢個時候，芬蘭已經筋疲力盡，彈盡糧絕，全國人口有超過10%都被動員參與戰爭相關工作，經濟近乎崩潰；蘇聯亦損失慘重，顏面掃地，去到春天融雪之後，蘇軍又會被困響森林沼澤入面，同時德國都唔希望戰爭繼續落去會比英法有機可乘，取道瑞典介入戰事，因此響2月12日，芬蘭透過瑞典，向蘇聯請求開始停戰談判。與此同時，蘇軍攻勢並未停止。3月5日，蘇軍已經攻至芬蘭第二大城市，卡累利阿重鎮維普利 (Viipuri)。蘇聯亦藉此響和談中提出更嚴苛既領土要求，但芬蘭已經無力拒絕，因為卡累利阿既芬蘭軍隊已經七零八落，子彈同砲彈都已經打晒，而外國勢力支援遙遙無期。3月12號，芬蘭接受蘇聯條件，於同日正午12時停火。冬季戰爭正式結束。

3月時蘇軍戰線

聽日再講停戰條款同芬蘭冬季戰爭後既情況

關於蘇芬談判，我睇過幾個衝突既講法，但關鍵點正正係樓主所講既幾個小島

其中一種講法係，最後談判破裂係因為蘇聯租借漢科半島條款，由於漢科半島位於芬蘭腹地並接近赫爾辛基，蘇聯係當地駐軍係芬蘭不能接受，芬蘭亦相當質疑蘇聯堅持呢一條既動機

今晚最後，為大家送上Mannerheim元帥響冬季戰爭結束兩日後，響芬蘭軍隊發出既Order of The Day

To Soldiers of the glorious Finnish army!

聽日會節錄翻譯一部分比大家睇，唔怕英文既可以睇咗先，睇到好滾動

的確租借Hanko Peninsula呢點係好關鍵，因為仲要容許蘇聯駐軍同起基地，仲要響芬蘭境內運送軍隊，而運送途中會經過Helsinki

目錄／參考資料／巴打指正

目錄
#1 芬蘭起源至獨立建國 ( ? - 1920)
#42 建國至冬季戰爭前夕 (1920 - 1939)
#50 冬季戰爭爆發 (1939/11 - 1939/12)
#67 冬季戰爭 - 芬蘭坦克部隊情況 (1939) 感謝@Nebelwerfer巴打
#75 冬季戰爭中後段至完結 (1940/1 - 1940/3)

參考資料 (暫時)
1. Wikipedia (主要係英文) - 芬蘭，芬蘭歷史，Great Northern War，Grand Duchy of Finland，Winter War .... 仲有好多
2. Youtube - World War II Channel by TimeGhost History

Episode 007 開始
3. 書 - "Upheaval" by Jared Diamond
4.

巴打指正
#32 有坂真白 巴打
"芬蘭紅軍嘅領導者係芬蘭社民黨而非共產黨，共產黨係內戰後係社民黨分裂出嚟，所謂蘇俄運過去嘅軍火係社民黨真金白銀買返嚟，而芬蘭社民黨一向都係堅定嘅芬獨份子，相反右翼嘅老芬蘭黨早期政策只係向克倫斯基嘅俄羅斯尋求芬蘭自治嘅可能性，亦因為咁係十月革命嗰一刻陷入左同新芬蘭黨嘅內鬥中
呢場內戰亦唔係受到蘇俄影響，只係內部政治問題拆唔掂而大打出手，因為1917年帝俄嘅政治動盪令社民黨係1916年係議會內獲得嘅絕對多數議席化為烏有，無辦法執行原先準備好嘅社會改革方案
比較有趣嘅一點係社民黨係以一票之差否決左用武裝奪權，相反向列寧要求佢承認芬蘭獨立，而列寧亦都咁樣做左，但正正就係呢幾刻嘅猶疑令右翼嘅領頭人物可以逃離首都為戰爭作準備"

輕輕自推

好唔好睇

好睇

芬蘭呢D極限作戰真係得芬蘭呢個地理環境先work

我覺得不錯，不過只講戰鬥，其他講得好少

係仲凍過契哥屋企
雪變得恐怖

仲要森林+湖，要不是芬蘭人打到冇彈藥 (如界有美帝租借法案) 蘇聯唔知要死多幾多人

對，不過如果契哥係夏天入侵，情況可能大不相同，林林太心急

竟然
上網見人推薦話有講政治

就算有都好少……
有點點失望，涵蓋面太少
不過如果鍾意睇戰事ok嘅
佢係成本書分開幾個時段講成場戰爭

講埋卡爾馬聯盟

呢個可能要下個post (如果有)講瑞典先有

支持巴打

呢個YouTube Channel World War Two
每個禮拜出一條片實時講返當年二戰嘅局勢，其中冬季戰爭講得都幾詳細幾好睇的，大家可以睇下。

再推

支持巴打

Sor各位巴打今日休息一天，聽日希望出到Aftermath of Winter War

呢個Channel係世界級，本身話會12月去Hawaii實地回顧Pearl Harbour，希望去得成

文呢！

芬蘭自己既Inter-War Period

莫斯科和平條約簽訂後，105日嘅冬季戰爭結束，芬蘭人勇武捍衛自己國家嘅獨立，而代價亦都極為高昂。

大約350,000士兵投入戰鬥 (總人口既10%)
超過25,000人死亡或失蹤 (大約係總人口0.7%)

喊住行落防空洞既芬蘭婦人

當然芬蘭人成功咁令蘇聯付出高昂到嚇死人嘅代價，蘇軍響冬季戰爭失去起碼100,000士兵，更加有講法係超過500,000。傳說有一個蘇聯將軍得知最後得到嘅領土條款個陣，悻悻然咁講左一句 “我地得到左岩岩好夠埋葬士兵屍體既土地”。

N咁多個成為芬蘭凍土一部分既無名蘇聯士兵，共產主義好

雖然國家係保得住，但悲哀嘅係，本來犧牲咁多想保護嘅領土，最後為咗停戰，基本上全數割讓比蘇聯：

1. 整個卡累利阿地區，包括重鎮維普利 (Viipuri)
2. 芬蘭北部雷巴奇半島，及薩拉以東領土
3. 漢科半島同芬蘭灣先前要求嘅幾個小島

以上領土等於芬蘭種領土嘅10%，大約40,000平方公里，差唔多等於將成個荷蘭咁大嘅地方割出去

而由莫斯科和平條約見到，最後割讓出去嘅土地，比原先蘇聯要求嘅更多，特別係要將整個卡累利阿地區放棄。當時好多不在前線既芬蘭民眾，對於咁樣嘅停戰條件，都覺得十分意外，甚至憤怒，佢哋多數都期望停戰之後嘅邊界，會以停戰當時雙方控制地區為準。3月13號芬蘭全國下半旗致哀，而兩名芬蘭內閣部長都請辭以示抗議，迫使總理Ryti要重組內閣。

呢個地方仲相等於450,000芬蘭人嘅家園，大約等於總人口嘅12%，呢45萬人幾乎全部都選擇離開本來既家園，搬去其他芬蘭控制嘅土地，拒絕成為俄羅斯人。雖然呢種民族意識係好令人感動，但當時對芬蘭經濟亦都帶來極重嘅負擔，例如房屋糧食都突然變得極為短缺，令本來經歷戰爭後嘅經濟情況更差。失去左超過一成嘅農耕土地 (特別係卡累利阿地區)，戰爭期間芬蘭嘅肥料進口暫停，加上夏季時嘅壞天氣，令1940年芬蘭嘅穀物收成只及所需嘅4成，面臨嚴重的饑荒危機。

卡累利阿一個撤離之後嘅城市

此外11%嘅林木儲備，隨着割讓土地而失去，相等於芬蘭林木業嘅15%經濟總量。另外失去17%嘅發電量，17%嘅鐵路網絡，而維普利同漢科半島，本身都係重要嘅貿易/工業中心同港口，而家全部都molamola。

精神上，經此一役，無論係乜嘢譴責，保證同條約，通通都響蘇聯嘅霸道之下顯得冇力，芬蘭人對所謂國際社會嘅傳統支持完全失去信心，促使左芬蘭人實行最現實嘅國際外交，並開始認真思考同另一個惡魔合作嘅可能性。

個人認為響冬季戰爭最仆街既西方領袖，法國總理達拉第 (Eduard Daladier)，開埋D死人空頭支票想水芬蘭同蘇聯打落去

相信有唔少聲音都會馬後炮認為，當初袋住先咪又唔使死人，又蝕少啲，點解撐行要say no? 作為香港人相信大家對呢種抉擇都有自己嘅諗法，我暫時就唔多講個人睇法住。但無論如何，芬蘭係守住左。

冬季戰爭後芬蘭進入左一段好短嘅和平期，呢一年幾以來，整個芬蘭，基本上都摩拳擦掌，一方面要安置由卡累利阿走過來嘅難民，另一方面要準備軍事力量，等機會攞返失去嘅領土。

芬蘭戰時將超過8000個兒童安置到瑞典以策安全，但呢班細路好多返到去芬蘭個陣都已經發現自己原來既家庭已經破碎咗

呢段時間，除咗需要解決國內問題，重整軍備，芬蘭當局亦都對自己國內輿論進行監控，避免國內對莫斯科和平條約同蘇聯嘅批評過於明顯同猛烈，過早咁挑釁蘇聯。好多之前買落或者有人應承捐嘅軍備，都響1940年嘅夏天至秋天送到，而去到1940年芬蘭國家開支有45%都係軍費。由於響呢個時期，整個國家都圍繞軍隊運轉，Mannerheim嘅軍隊領導，實質上同民選政府平起平坐，甚至間中會同民選政府產生衝突。

同時國內嘅形勢亦都好差，原先保持中立嘅挪威被納粹德國入侵，整個波羅的海地區都受德國海軍控制，令到芬蘭唔少進口受到影響，加上之前講到因為和約失去農地同壞天氣嘅因素，芬蘭只能從瑞典同蘇聯進口糧食。

戰後芬蘭損失嘅領土/農業/林木業/鐵路

與此同時芬蘭處於兩大惡魔中間，已經得罪過一邊，所以都別無選擇只能夠亦同另外一邊交往，做平衡外交，特別係響德國佔領挪威之後就更加需要對德保持友好。芬蘭更曾經同德國討論購買軍火，但起初德國因為暫時未擊敗英法兩國，仍然同芬蘭保持距離。

蘇聯同時亦對芬蘭極不友好，蘇聯派來嘅大使主張蘇聯應該全面吞併芬蘭，又干預芬蘭選擇嘅內閣成員，甚至響芬蘭總統Kallio中風病危時候，講到明話如果芬蘭選出例如Mannerheim呢類反蘇人物做總統會當做違約。芬蘭就響一個咁惡劣既內外環境下，咬緊牙關，又無可奈何咁開始為下一場戰爭做準備。

1940年夏天，圍繞白沙摩港口既鎳礦 (Ni) 礦產應該由芬蘭賣俾德國，定係賣俾蘇聯既爭議，一度升級到蘇德兩方都準備軍事行動，以防對方出兵奪取白沙摩，最終同礦產相關嘅外交談判不了了之，呢件事亦都令到芬蘭軍政領袖普遍認為，同蘇聯和平共處基本上係冇可能，芬蘭香港要贏，蘇聯中共必須死，自此之後就更下定決心向納粹德國靠攏。

[未來照片注意] 芬蘭總統Ryti，芬蘭元帥Mannerheim，德國元首Hitler，同德國陸軍元帥Keitel

時間黎到1941年春天，芬蘭陸軍參謀總長 Heinrichs 去到柏林同納粹德國陸軍總司令部包括參謀總長哈爾德 (Franz Halder) 會面，席間雙方 “交換” 左大家對同蘇聯作戰既 “經驗” 同 “想像”，而呢個時候，芬蘭一方並未得知即將響6月開始既世紀大行動......又或者係一個收復失地既機會？

芬蘭陸軍參謀總長 Heinrichs 同未被元首燉冬菇既陸軍參謀總長Franz Halder

另外節錄翻譯左Mannerheim元帥向冬季戰爭完結後，給士兵的話 (原文: )：

我哋嘅國家同蘇聯終於達成和平，係以向蘇聯割讓幾乎所有你哋曾經拋頭顱，灑熱血保衛嘅戰場為代價嘅和平。

你哋唔想要戰爭，你哋只係想要和平工作同進步，但你哋被迫參與一場戰爭，響呢場戰爭裏面你哋都做咗好偉大嘅事，呢啲偉大嘅事會喺未來好多個世紀都為人稱頌。你哋有超過15,000人會永遠都見唔到自己嘅屋企，數唔清咁多人唔會再有能力工作，但你哋對敵人都造成好重大嘅損害，有200,000個敵軍葬身響我哋嘅雪地，用破爛無神嘅眼睛望住我哋嘅星空，而呢啲唔係你哋嘅錯，只係你哋跟隨戰場嘅規則：殺人，或者被殺。

但即使你哋展現出非凡嘅勇氣同犧牲精神，我哋嘅政府被迫響好嚴苛嘅條款下講和。但呢個係可以理解，我哋嘅軍隊太少人，預備士兵同軍官都唔足夠，我哋未準備好同大國決戰。當我哋英勇嘅士兵守衛領土嘅時候，我哋根本冇方法去採購物資；我哋要響完全冇防線嘅地方修築防線；我哋嘗試搵人幫但是無人來；我哋要嘗試響個個國家都瘋狂擴充軍備嘅時候買軍火。但你哋英勇行為令全世界都欣賞同敬重，但打咗三個半月我哋都仲係孤零零一個國家，除咗兩個營咁多既援軍外，我哋乜嘢幫助都冇，你地不分晝夜冇人輪更咁作戰，敵軍嘅攻擊每次都有新嘅增援，將你哋嘅生理同精神負擔拉到極限。

當呢場戰爭被記錄喺歷史入邊嘅時候，世界會知道你哋付出左幾多。

16個星期嘅戰鬥裏面我哋嘅軍隊仍然並冇被打敗，我哋嘅國家面對着不斷嘅空襲，死亡同恐怖，但仍然冇屈服。依家我哋被迫要割讓我哋世世代代耕耘嘅土地，比一個生活哲學同價值觀都同我哋不同嘅外族，但我哋嘅士兵一定要繼續努力，響我哋剩餘嘅土地為無家可歸嘅人準備居所，一定要準備好守護我哋剩餘嘅祖國。

我地好清楚守護西方文明係我地千百年來既歷史責任，亦都以此自豪。
但呢刻我地已經同西方冇拖冇欠。
(We are proudly conscious of the historic duty which we shall continue to fulfil; the defence of that Western civilisation which has been our heritage for centuries, but we know also that we have paid to the very last penny any debt we may have owed the West.)

呢幾日WFH都忙到傻，出文遲左有怪莫怪

推推佢先

High juice tui

繼續支持巴打

用錯不推文

而響1938年蘇聯就再向芬蘭提議，租借芬蘭幾座小島30年，向芬蘭提供軍事同經濟援助，換取芬蘭正式聲明會對抗一切入侵蘇聯嘅勢力，但芬蘭一直拒絕歸邊。

巴打依到係咪打錯？

邊間？

我呢個位打得好籠統，年份就應該無錯，定係Hanko 30年？

Kone 通力電梯，如果我無估錯

我睇錯野 sorry

推 等緊繼續戰爭

支持
芬蘭到而家仲係行中立路線冇入北約 但講軍工始終瑞典勁啲

Suomi

高汁
支持巴打

留名
高汁post

支持一下

燒出個未來

留名

Pish 樓主寫得好引人入勝

Finlandization？
所以解釋到芬蘭唔會入北約？

1941年既國際局勢

1941年既歐洲，已經接近完全被德國征服，雖然不列顛戰役仍然進行中，而德國空軍未能取得決定性空中優勢，但形勢上德國仍然係響歐陸勢不可擋。就響德國遲遲冇辦法打敗英國既時候，歐洲兩大惡魔Hitler同Stalin都各自盤算緊對方會幾時開自己波，德國一方已經開始策劃對蘇聯嘅大規模進攻，蘇聯就認為德國會先諗辦法打敗英國，希望避免挑釁德國，盡可能獲得更多時間準備。響1941年春天，已經有大約三百萬德軍被調至蘇聯邊界，而響準備進攻蘇聯嘅巴巴羅薩計劃同時，德國開始將目光放至對蘇戰線南北兩翼嘅羅馬尼亞同芬蘭上，希望兩個國家都派軍隊加入對蘇聯作戰。

Operation Barbarossa 巴巴羅薩計劃開始前既歐洲

隨着德國期望芬蘭響不久將來成為盟友，共同對抗蘇聯，德國同芬蘭嘅軍事關係開始變得密切。響1940年8月，德國就開始大量向芬蘭出售軍火，協助芬蘭響冬季戰爭後重新武裝，去到九月芬蘭甚至宣布允許德軍過境，導致蘇聯亦都隨即要求允許自己軍隊過境。芬蘭同納粹德國越行越埋導致蘇聯極為不安。就響呢個時候 (1940年12月) 芬蘭舉行總統大選，當時歐洲剩餘嘅三個陣營 (英國，德國，蘇聯) 都唔希望有一個過分傾向另一個陣營嘅候選人當選，最後先前為芬蘭總理嘅Rysto Ryti當選，暗地裏繼續之前向納粹德國靠攏嘅路線。

[未來照片注意] 1942年 Ryti同到訪芬蘭既Hitler會面

1941年5月，芬蘭派出代表團到德國柏林商討響將來嘅戰爭共同作戰，會談一直持續到六月初，而德國亦都向芬蘭透露巴巴羅薩計劃，但雖然會議有講到作戰同動員嘅安排，但德國就冇同芬蘭講確實開波嘅時間，而芬蘭就一直以為作戰會響1942年先開始。

1941年響Rzhev推進既德軍 (Btw圖左既二號坦克其實唔知對住蘇聯坦克有咩用)

根據同德國嘅協議，芬蘭響6月15日開始全國動員。而先前同德國談判合作協議嘅呢一切，除咗軍隊同極少數政府高層 (例如Ryti同Mannerheim) 之外，絕大部份人都去到6月9號，政府宣布開始動員後備軍人，先知道芬蘭將會同德國企埋同一邊。但即使芬蘭願意同德國合作，芬蘭仍然冇簽署三國同盟條約，因此芬蘭其實唔能夠當係軸心國一部份。芬蘭嘅領導層好明確咁講，佢哋只會對蘇聯作戰，而且只係希望奪回響冬季戰爭中失去嘅領土，其他交芬蘭係唔會打，希望咁樣可以得罪少啲人 (特別係英美)。

芬蘭唔想輸民意

繼續戰爭中，芬蘭西拉斯沃中將向德軍坦克獵手授勳

1941年6月22日，納粹德國連同羅馬尼亞軍隊，啟動巴巴羅薩計劃，向蘇聯發動全線進攻。Stalin大台完全冇估到德國會完全冇先兆 (其實就好Q多先兆，只不過佢個下和理非上腦，一心諗住自己好醒唔會中Hitler圈套) 嘅情況之下就入侵蘇聯，蘇軍完全陷入混亂之中，成班前線慘慘豬未瞓醒就比德軍炮轟同空襲收曬皮。而因為對德戰線處於無限潰敗嘅形勢，蘇聯被迫從其他軍區調動大量兵力支援，包括列寧格勒軍區。但即使係咁，由於響開戰初期德國空軍同海軍並未直接支援芬蘭，蘇聯仍然響芬蘭灣同卡累利阿有海空優勢。

Stalin示意圖，唔好激嬲德國 (非鞭屍)

巴巴羅薩計劃最初兩個月既攻勢，八月已經去到列寧格勒附近

芬蘭響開戰嘅時候，經過之前一年嘅準備，已經動員左接近500,000軍人 (留意番當時芬蘭總人口唔超過4,000,000，簡單啲來講即係動員左超過13%嘅人口落場) 準備參戰。芬蘭軍隊大致上分為三大集團軍，分別部署響卡累利阿地峽，拉多嘉湖以北嘅東卡累利阿，以及芬蘭中部。呢個時候嘅芬蘭軍隊，雖然已經比冬季戰爭時準備多咗好多，但響裝甲部隊上仍然十分短缺，只有一個裝甲營，而且幾乎冇摩托化運輸 (今次夏天冇得用雪橇鳥)。而響北極圈戰線，德國嘅挪威軍團，已經部署響芬蘭拉普蘭地區，準備向蘇聯嘅摩曼斯克軍港同鐵路進攻。

呢幅圖響網上搵到，但唔肯定係響邊個地方

隨着德軍已經展開攻勢，芬蘭軍隊響7月10日加入戰爭並且首先向駐守響拉多嘉湖以北嘅蘇軍進攻，繼續戰爭正式開始。

芬蘭Stug III

好耐冇咁有質素嘅歷史post

lm
兩年前去過赫爾辛基旅行之後愛上左芬蘭

見到坦克我又上水了
首先為Pz.II平反一下
眾所周知蘇聯喺Barbarossa開始時已經有好多 KV 同 T-34 (~600/~1100)，Pz.II當然冇能力去應付，但係KV/T-34嘅致命傷係佢哋自身設計，車員訓練同零部件生產量
以T-34為例，千幾架車入面有~800架(原諒我記憶力差)係從未被操作過，早期T-34波箱亦有自爆傾向，戰鬥力減咗唔少
而蘇聯主力依然係T-26/BT系列(10000+)，Pz.II嘅機炮係足以應付
相比法國一役，41年Pz.Div已經強好多，Pz.I退出前線，Pz.III / IV 數量爆升 etc. 唔少Pz.II都轉移去前方偵察，著彈觀察類型嘅打雜角色

返正題，41年後芬蘭向元首國買坦克係較為後期
StuG III Ｇ, Pz. IV J 訂單43/44年先落，之前芬蘭裝甲營主力就係「借」返嚟嘅蘇聯坦克，又名真人版GTA
芬蘭借過好多種類嘅坦克，T-34亮相四個月後芬蘭已經成功借用，41年10月見證蘇聯首次喺芬蘭戰線大規模使用T-34，同日一架全新T-34被發現丟棄係樹林入面
芬蘭人當然唔會坐視不理，即刻拯救咗呢個孤兒，駕駛員Lauri Heino由前線直接揸去新屋企，Heino後來亦身歷多戰獲頒Mannerheim Cross
另一架T-34,坐駕駛員位置就係Heino
Heino當日嘅T-34到今日都重存在架而家位於Mikkeli

再續前緣－繼續戰爭

繼續戰爭 (Continuation War) 一開始嘅時候，由於蘇軍忙於響北起愛沙尼亞，南至克里米亞半島既主戰線抵抗進擊嘅納粹德軍，根本冇能力響整個蘇芬國界防守芬蘭嘅進擊。由海因里希 (Erik Heinrichs) 中將 (就係響幾個月之前去到柏林同Franz Halder會面既參謀總長) 帶領既芬軍響7月10日首先向拉多嘉湖 (Lake Ladoga) 以北展開攻勢，響16號到達湖岸，成功將卡累利阿地峽同東卡累利阿既蘇軍切開。緊接着由拉迪基南 (Taavetti Laatiiainen，又一位曾經響一戰德軍服役既芬蘭將軍) 少將率領嘅芬軍響卡累利阿地峽發動進攻，雖然響穿越森林進攻時遇上好大補給困難，但仍然將被困響拉多加湖北岸既蘇軍包圍，迫使蘇軍要從拉多嘉湖水路撤退。去到八月，芬軍已經迫近並包圍維普利 (Viipuri)，並同時向地峽以南，列寧格勒嘅方向進攻。呢個時候芬蘭已經大致收復所有響冬季戰爭中失去嘅卡累利阿，因此芬軍總司令Mannerheim元帥響七月尾同八月，分別向拉多嘉湖以北，同卡累利阿地峽既芬軍下令，暫時停止繼續向蘇聯內陸進攻。

芬蘭同德國對蘇聯既進攻計劃

芬蘭就成功收復左失地，但德國仍然未打敗蘇聯，因此芬蘭暫停進攻嘅決定，好快就惹來德國嘅干涉。響8月20號，德國陸軍元帥凱特爾 (Wilhelm Keitel)就致函 Mannerheim，希望芬蘭軍隊可以繼續配合進攻列寧格勒。Mannerheim指芬蘭政府同軍隊都唔希望繼續擴大戰線，但係響一部份軍隊自己人希望向蘇聯復仇，並且擴張領土嘅內部壓力底下，Mannerheim最後批准芬蘭軍隊響東卡累利阿發動進攻，而仍然禁止向列寧格勒進攻。8月30號，德軍再次請求芬軍從地峽向列寧格勒進攻，但芬蘭總統Ryti同Mannerheim再次拒絕。

正與Mannerheim談話既Keitel元帥 (個人認為佢其實唔係咁deserve佢支元帥節杖，主要係靠奶Hitler)

芬蘭決定繼續進攻，除咗受到德國壓力之外，其實有一部份原因係芬蘭國內都有野心建立大芬蘭，認為同蘇聯嘅邊界越短，就越安全 (“Short border, long peace”)，芬蘭總統Ryti甚至覺得自己贏緊5比0，一度大想頭到想將芬蘭嘅疆域擴張到包括摩曼斯克既整個科拉半島，整個卡累利阿，甚至北英格利亞 (即係包括列寧格勒同一部份愛沙尼亞嘅領土)。因為Ryti既野望，芬蘭響10月尾拒絕咗美國既要求，不單止冇退回1939年嘅邊界，仲指示Mannerheim下令向摩曼斯克鐵路進攻，黎斷絕租借計劃生命線，說好的唔好輸民意呢？

中間暗藍色線係芬蘭1939年卡累利阿既邊界，見到芬蘭已經比收復失地做多咗好多下

而芬蘭響九月向東卡累利阿既攻勢成功將戰線推到連接拉多嘉湖同奧尼加湖 (Lake Onega)既斯維爾河 (Svir)，並且攻陷東卡累利阿最大城市彼得羅札肉斯克 (Petrozavodsk，我認係我亂音譯)。時間去到12月，響芬蘭軍隊佔領整個卡累利阿之後，芬蘭就冇再響整條卡累利阿戰線發動任何進攻。

響東卡累利阿密林作戰既芬軍

1941年底芬軍佔領嘅土地，

同時期響北極圈戰線，德國挪威軍團向蘇聯響北冰洋唯一嘅軍港摩曼斯克進攻 (銀狐行動 Operation Silver Fox)，希望佔領呢個港口同切斷向南嘅鐵路，令美國以租借計劃向蘇聯提供嘅軍火冇辦法運到前線，但攻勢去到11月仍然冇辦法達成目標，咁響呢個極寒冷嘅地方，蘇德雙方又只能夠紮營圍爐取暖，互無進展。繼續戰爭嘅戰線，就響呢個時候穩定落嚟。

德軍向摩曼斯克前進

雖然芬蘭響呢次進攻入面攞返唔少領土，但人員傷亡亦都唔算少 (已經有25000士兵陣亡，相等於冬季戰爭既死亡數字)。另外，全國上下幾乎所有由16歲至50歲既男子都徵召入伍或者動員到戰爭相關產業工作，甚至連女人都要動員響接近前線嘅地方做後勤工作，為咗支撐農業同其他工業，好多十零歲嘅細路都要落田做野，響伐木廠工作，甚至加入各大城市嘅防空部隊打飛機，全個國家都以軍事模式運轉。因為國內其他工業勞工嚴重短缺，實在頂唔順，響戰線穩定之後，芬蘭甚至安排部份復員黎支撐國內經濟。

芬蘭童兵

1941年12月2日，正當芬蘭叫做攞到自己想要嘅嘢，希望穩住自己的局勢，甚至大芬蘭崛起既時候，蘇芬戰線以南幾百公里由博克元帥 (Fedor von Bock) 統率既德國中央集團軍，用最後一口氣推進到莫斯科近郊，甚至可以見到克里姆林宮上面既紅星，但終於筋疲力竭，敵不過蘇軍既頑強抵抗同寒冬，響莫斯科城下停左落黎......

響莫斯科附近既德軍士兵，淨係睇個顏色就已經知出事

Werfer巴
其實Barbarossa入面咁多坦克大戰真係好精彩，可惜唔係本文主題
其實要不是蘇軍唔識玩佢地KV-1，T-34呢D痴線玩具，德軍用Pz III / Iv 短炮管 + Pak 38，又無Rommel攞打飛機88炮搶先"發明" Pak43，真係完全冇晒符

目錄／參考資料／巴打指正

目錄
#1 芬蘭起源至獨立建國 ( ? - 1920)
#42 建國至冬季戰爭前夕 (1920 - 1939)
#50 冬季戰爭爆發 (1939/11 - 1939/12)
#67 冬季戰爭 - 芬蘭坦克部隊情況 (1939) 感謝@Nebelwerfer巴打
#75 冬季戰爭中後段至完結 (1940/1 - 1940/3)
#106 芬蘭自己既Inter-War Period (1940/3 - 1941/2)
#107 Mannerheim給士兵的話
#137 繼續戰爭前夕 (1941/2 - 1941/6)
#140 蘇德戰爭初期坦克及芬蘭T34 (1941) 感謝@Nebelwerfer巴打
#141 繼續戰爭初期 (1941/6 - 1941/12)

參考資料 (暫時)
1. Wikipedia (主要係英文) - 芬蘭，芬蘭歷史，Great Northern War，Grand Duchy of Finland，Winter War .... 仲有好多
2. Youtube - World War II Channel by TimeGhost History

Episode 007 開始
3. 書 - "Upheaval" by Jared Diamond
4.

巴打指正
#32 有坂真白 巴打
"芬蘭紅軍嘅領導者係芬蘭社民黨而非共產黨，共產黨係內戰後係社民黨分裂出嚟，所謂蘇俄運過去嘅軍火係社民黨真金白銀買返嚟，而芬蘭社民黨一向都係堅定嘅芬獨份子，相反右翼嘅老芬蘭黨早期政策只係向克倫斯基嘅俄羅斯尋求芬蘭自治嘅可能性，亦因為咁係十月革命嗰一刻陷入左同新芬蘭黨嘅內鬥中
呢場內戰亦唔係受到蘇俄影響，只係內部政治問題拆唔掂而大打出手，因為1917年帝俄嘅政治動盪令社民黨係1916年係議會內獲得嘅絕對多數議席化為烏有，無辦法執行原先準備好嘅社會改革方案
比較有趣嘅一點係社民黨係以一票之差否決左用武裝奪權，相反向列寧要求佢承認芬蘭獨立，而列寧亦都咁樣做左，但正正就係呢幾刻嘅猶疑令右翼嘅領頭人物可以逃離首都為戰爭作準備"

個人覺得識唔識用呢啲痴線玩具都唔會影響太大
KV產量高，車員還算熟練，但係零部件幾乎斷貨，維修非常難（波箱），影響出戰率
T-34 車員唔熟練，但本來設計上車員分工效率都偏低，指揮官要兼任裝填，車內視點少令到協調行動難之類
參數上蘇聯坦克係比較優勝，但戰鬥單位效率會傾向係德軍佔優，況且 37mm / 50mm 炮亦都冇想像中表現得差，kill 呢樣嘢唔一定要打爆先計 失去戰力已經足夠

題外話, Rommel & 88 呢個關聯幾有問題，88炮喺入侵波蘭前已經有重反坦克旅裝備，主要係拖式嘅對地版同埋十零架自走版，主要用嚟反碉堡，但亦有打坦克
所以我唔多信 Rommel 係第一人，如果係真嘅咁啲穿甲彈又點變出嚟
又或者佢個第一係指徵用 Luftwaffe 嘅防空88，呢方面就冇查證過啦

🇫🇮

T-34初期最蝕底係蘇聯唔夠車載無線電，指揮官要靠旗語指揮成個裝甲旅，所以德軍就瞄住舉旗部坦克射。加上用旗指揮坦克會令到指揮官部坦克更加靠向前線，所以前期德軍只要射爆部指揮車，基本成個坦克旅指揮中樞就癱瘓左。要到後來美國lend lease大量援助蘇聯車載無線電先徹底解決問題。

PAK-88係戰爭初期作用唔太大，事關德國初期沿用打法國既戰術：用坦克快速突破敵軍兩翼然後迂迴，步兵再從後跟上，整體強調機動性（有少少似德國隊2014攞世界杯路維用既戰術） 88炮呢啲笨重嘢好少會部署係前線。當然後期面對IS-2 T-34/85梗係用得上88炮，呢個就係後話。

文就未有，不過題外話，Hearts of Iron IV Kaiserreich Mod 用芬蘭有得form Greater Finland 今晚試下先

lapua movement定red guard線

Mannerheim線

作為一個超級芬蘭迷，睇你個 post 睇到射咗
支持

繼續支持

連呢度都見到你鏟雪

文！

繼續戰爭 - 喊出黎又輸鳥

巴巴羅薩作戰係人類歷史至今最大規模既有組織軍事進攻行動，超過五百萬德國同佢既盟國士兵參與，但即使係咁，其實德國一方響開戰時，坦克同飛機既數量其實仍然不及蘇軍既一半。咁點解納粹德國同一眾德軍總參謀部既軍事高材生仍然咁有信心可以贏到呢場戰爭呢？一方面，蘇聯既大清洗，無厘啦更將自己80%既軍隊領導層消滅，呢種響大敵當前仲鬥紅玩批鬥既痴L線行為固然係重點因素；另一方面就係蘇軍響冬季戰爭用左唔成比例 (平均每1個芬蘭士兵死亡,就有8個蘇軍士兵陪葬) 既代價先勝出，令到德軍有實證參考，有理由相信蘇軍根本係無料扮四條既紙老虎，基本上一擊可破，令德軍對自己太有信心，對響蘇聯境內既情報收集 (特別係蘇聯國內既交通狀況)，補給準備 (特別係冬季裝備) 不足。而我地既主角芬蘭，急欲奪回失地，亦對德軍so far橫掃歐陸既戰績有信心，就上左呢架賊船。

德國高速公路

德軍諗住揸Benz去蘇聯片車，但蘇聯既路根本就唔係路德軍好多時候都係靠行同獸力行軍補給

獸力行軍補給示意圖

呢張先岩

響1941年12月，蘇芬戰線隨著芬軍響佔領整個卡累利阿之後停止進攻已穩定落嚟；但蘇德戰爭中線，德國中央集團軍對莫斯科發動代號「颱風」既攻勢，就係12月初，響距離莫斯科20公里既地方被阻擋落黎。12月5日，莫斯科附近既蘇軍發動大規模反攻，徹底粉碎咗德國同芬蘭速戰速決既希望。呢個時候既芬蘭，就開始處於騎虎難下既位置，既無辦法單獨同蘇聯講和，另一邊德國又不斷要求芬蘭付出更多，響發動更進取既作戰。但即使係咁，蘇芬戰線響跟住落嚟既一年幾都大致維持穩定。

黎到莫斯科近郊既德軍Panzer III

Btw 1942年，希特拉帶著自己馬仔凱特爾 (Keitel) 到訪芬蘭幫Mannerheim元帥賀壽，希特拉有一段同Mannerheim既私人談話內容，比當時芬蘭電台既人偷偷地錄左，內容中希特拉提到，完全冇估計過蘇聯有咁痴線既戰力同工業生產力，呢段錄音暫時係流傳唯一一段希特拉日常談話既錄音。

芬蘭元帥Mannerheim，德國元首Hitler，芬蘭總統Risto Ryti

響呢段時期，由於英美認為，芬蘭無理會要求，繼續響摩曼斯克鐵路進攻，又簽訂反共國際條定，因此認定芬蘭係德國盟友而對芬蘭宣戰，雖然係咁，英國並無好似對德國咁，對芬蘭城市發動戰略空襲，只係象徵式空襲芬蘭軍港，算係不幸中大幸。另一方面響1942年，納粹極醜惡黑警黨衛軍領袖希姆萊 (Heinrich Himmler) 到訪芬蘭，期間要求芬蘭配合納粹黨既猶太滅絕政策，整返個芬蘭送中送德條例，將國內既猶太人送晒去德國洗白白見耶穌，但芬蘭並無向政策上配合。唯一一次芬蘭將猶太人送德發生響1942年11月，有8個奧地利裔猶太人被轉交黨衛軍，當中7人被立即處決。呢件事響芬蘭國內其實引黎好大反響，特別係國內宗教團體既抗議。除此之外芬蘭亦對德國表明，絕對會保護所有芬蘭人民，包括猶太人，因此希特拉都放棄咗響芬蘭清洗猶太人。芬蘭軍隊內亦有好多猶太人，當中竟然仲有3個芬蘭猶太人獲頒鐵十字勳章，不過佢地都拒絕接受。

芬蘭陸軍中將西拉斯沃 (Hjalmar Silasvuo) 同去芬蘭放暑假既黨衛軍領袖Himmler

其中兩位獲頒鐵十字勳章既猶太人Leo Skurnik同Salomon Klass，另一位係女護士Dina Poljakoff

時間去到1943年2月，德軍響南線史太林格勒 (Stalingrad) 會戰決定性大敗，呢個時候芬蘭就知道呢場戰爭玩唔到落去，於是就重組內閣，並開始向蘇聯尋求停戰，但史太林 (Stalin) 不接受有條件停戰，而要求芬蘭向蘇聯投降，呢個要求芬蘭實在無辦法接受，因此停戰談判並無進展。1944年6月，蘇軍響卡累利阿 (Karelia) 發動大規模進攻，響6月底就已經差唔多將芬蘭推返去1939年芬蘭原有邊界。呢個時候德國唔想芬蘭同蘇聯單獨講和，承諾向芬蘭提供軍火，特別係反坦克武器對抗蘇聯，而芬蘭總統Ryti亦對德國承諾，只要我一日在位，芬蘭唔會Quit自行離場；但呢個時候既蘇軍，係一股遇神殺神，遇佛殺佛既鋼鐵洪流 (蘇聯國歌響起，自行配樂)，響7月就已經推進到冬季戰爭後既國界，雖然靠住Made in Germany既軍火，同埋蘇軍準備響波蘭發動大規模攻勢而暫時冇增援芬蘭戰線，頂住左蘇軍進攻，但芬蘭好清楚知道，蘇軍依家唔係人咁品，如果再打落去，蘇軍好快會響赫爾辛基歌唱偉大既蘇聯祖國 (自己禁replay)，所以芬蘭總統Ryti響8月啦啦林辭職唔撈，咁我已經唔撈，芬蘭就可以同蘇聯講和啦！芬軍總司令Mannerheim隨即被委任為芬蘭總統，開始同蘇聯商討停戰。

1944年，獲委任為芬蘭總統後，步出芬蘭國會既Mannerheim總統
呢個時候既Mannerheim真係可以話係 I am Finland，難怪佢係最偉大既芬蘭人

由巴錫基維 (Paasikivi Hi again) 帶領既代表團，響1940年冬季戰爭之後，再一次來到莫斯科向史太林講和。坦白講，我係巴錫基維，我都唔知同史太林講乜好，"你信我啦今次我會乖架啦" 咁樣？但巴錫基維就係有令到史太林放心既特殊技能，蘇聯響9月，同意左用以下條件同芬蘭講和：
1. 回復1940年冬季戰爭後既邊界
2. 割讓整個白沙摩地區
3. 割讓芬蘭灣幾個島
4. 租借博卡拉 (Porkala)，一個響赫爾辛基西南既軍港，比蘇聯50年
5. 響蘇聯賠償3億美金 (相等於今日44億美金)，6年內找全數
6. 逮捕並審判同納粹德國合作既政治領袖，包括前任芬蘭總統Risto Ryti
7. 最攞命既係，芬蘭必須自行將德軍驅離芬蘭領土，唔係就蘇軍自己黎，導致芬蘭軍隊要立即掉轉槍頭同德軍作戰

巴錫基維響赫爾辛基簽署有關向蘇聯賠款既協議

條款係極度嚴苛，但為左保住獨立，芬蘭又一次無得揀，只能夠接受和約，正式轉會蘇聯，並命令西拉斯沃中將指揮芬軍向芬蘭北部拉普蘭地區 (Lapland) 既德軍發動進攻。

拉普蘭區首府 Rovaniemi 響德軍撤走時因為焦土戰術成為廢墟

Btw有關芬蘭建國到二戰既坦克，搵到個幾好既Source

借返黎既T-28

KV-1

連ISU-152都有

Btw Greater Finland真係好難......死症都係唔夠manpower so sad，德國佬又唔爭氣

聽日希望會開始講戰後芬蘭，會先講講戰爭既代價，之後就會係比較單元化咁講戰後芬蘭各方面既政策 (會用一個時期，再分唔同政策範疇黎講，而未必係純講戰爭咁完全順著時序講)

Paasikivi: 我係好重要既人

橙
企錯邊

Kone?

好正

戰爭年代終於結束

1945年4月，所有德軍被驅逐出芬蘭國境，拉普蘭戰爭結束，去到呢個時候，芬蘭既戰爭年代終於圓滿結束 (直至目前為止)。而戰爭對芬蘭嘅傷害係極度龐大，單單講拉普蘭戰爭，雖然人命傷亡相對地好少，但德軍響撤出時候使用左焦土戰術，摧毁咗拉普蘭地區超過四成房屋，同超過470公里長既鐵路，令超過10萬個芬蘭人成為無家可歸既難民，並且響拉普蘭地區大規模布雷。拉普蘭地區既鐵路網絡，要用12年，去到1957年先重建完成，而留低既地雷同炸藥，去到1973年已經清除既已經有超過1,100,000個。

德軍響拉普蘭地區留低既割蓆告示

再擴大講繼續戰爭同之前冬季戰爭對芬蘭民族造成嘅傷痕，就更為深刻，係芬蘭民族永生無法忘懷嘅創傷回憶。

響芬蘭赫爾辛基最大嘅公墓，希達尼美公墓 (Hietaniemi Cemetery) ，埋葬咗好多死亡既芬蘭士兵同平民既遺體，響小丘上面，係逝世的芬蘭總統同其他政治領袖，以及最偉大既芬蘭人Mannerheim既墓碑。同例如美國將戰死軍人分開墓地埋葬不同，芬蘭既做法係不分軍民，會將每個芬蘭人既遺體送返去佢家鄉所屬城市或者教區埋葬。

公墓入面Manneiheim既墳墓

呢個地方除咗有搵返遺體既士兵墳墓之外，仲有無數響戰爭失蹤既芬蘭人既名字，而每一個墓碑上面，都有記錄呢個人嘅名字，出生日期，出生地點，死亡日期，同死亡地點。而呢個墓地有好多人，出生日期係1910至20後，死亡日期幾乎全部都係1939年至1944年之間；再詳細啲睇死亡既集中時間同地點，主要係響1940年2月至3月 (冬季戰爭末期)，1941年8月 (繼續戰爭初期)，同1944年6月至8月 (繼續戰爭末期) ，地點就主要係維普利 (Viipuri) 同佢附近既地方，可以見到呢個城市曾經3度易手背後附帶嘅人命傷亡。芬蘭響呢一連串戰爭入面，一共有超過10萬人死亡，係總人口既2.7%，如果換算返係中國人嘅話，等於死左超過30,000,000人。

除咗死亡既人之外，仲有超過90,000人傷殘，30,000個芬蘭婦女成為寡婦，55,000個芬蘭小朋友成為孤兒，615,000個芬蘭人無家可歸，而且成場戰爭入邊有超過八萬個芬蘭小朋友被撤退到瑞典，造成左一直延續到下一代既創傷回憶。統計數字指出，呢啲被撤退既小朋友，他日成為父母親之後因為心理疾病被送院既機率，係冇被撤退嘅小朋友既雙倍。

頸上面掛住名牌，被撤離家鄉既芬蘭兒童，佢地有好多唔會再見到自己既父母，唔會返到原來既屋企

而最後既停戰條約，要求芬蘭將自己政府同納粹德國合作既戰犯拘捕並且審判，如果芬蘭唔照做，蘇聯就自己拘捕佢地，而且好大機會判死刑，因此芬蘭無奈咁通過咗一道有追遡期嘅法律，我拘捕前芬蘭總統Ryti，好荒謬咁指控佢當初為咗守衛芬蘭，有廣泛支持而實施既政策為非法，同時拘捕芬蘭既戰時首相，戰時外交部長，同其他曾經去柏林同納粹德國磋商既人，咁不過始終叫做自己人處理返自己人 (投訴警察課?)，基本上呢班人係咁以 被訓斥 響生活環境舒適既監獄坐幾年就算數，有啲仲之後回到政府工作。

被審判清算既一眾戰時政府高官

芬蘭因為和約要向蘇聯賠款，對於芬蘭呢個相對細小而未工業化既經濟造成好大負擔，雖然反面咁諗呢個賠款，係迫使芬蘭快速發展重工業，例如造船業同出口工業，去支撐呢一切賠款，間接促成左芬蘭之後既經濟起飛。另一方面芬蘭要同意同蘇聯保持特別既貿易關係，每年都要由蘇聯進口起碼20%既國內商品同基本資源，包括石油。而大家都知道共產主義生產出黎既消費品一般都係垃圾，於是芬蘭人又再一次發揮自己既黑色幽默，例如係蘇聯進口既 Moskvich汽車，成Q日都壞，而同一時期歐美國家用既車，都有可以打開收埋既太陽蓬，於是芬蘭人就講笑話，Moskvich既車都可以有太陽蓬，不過應該裝響下面，而唔係車頂，點解？咁佢壞Q左個陣，你咪可以直接響架車入面用腳推囉！

芬蘭設計既Moskvich私家車示意圖

響莫斯科博物館既Moskvich私家車

BT-42

我想知馬達漢墓上既紋章
有咩來歷

Mannerheim出生於一個源自德國既芬蘭貴族家庭，佢墓上面果個係佢個家族紋章

戰後芬蘭 - 一切都重新上路

大戰結束之後，芬蘭馬上就需要着手將原先全面軍事化既國家還原去經濟mode，而且戰後經濟民生都面臨極嚴重既問題，進入左三年 (1945-1948) 既危機年代。呢段時間入邊，其實成個國家既未來都好唔明朗，首先就要面對有機會被蘇聯策動本土共產黨政變，威脅民主政體。但係好吊詭地，作為一個民主國家，又要容許共產黨響國家入面正常運作。響1945年3月既國會選舉入面，共產黨率領嘅選舉陣營甚至贏得左大約四分一嘅議席，佢地仲嘗試接管警隊果然有槍都係好重要。同一段時間既歐洲，蘇聯響波蘭，匈牙利，保加利亞，羅馬尼亞指使當地嘅共產黨掌控政權，響捷克斯洛伐克發動左一次成功嘅政變，希臘又發生國民軍同共產黨既內戰，芬蘭可以講得上係食唔安坐唔落，共產黨奪權嘅陰影無處不在。

拉普蘭地區登記身份既難民

1948年捷克斯洛伐克政變中響布拉格 (Prague) 既共產黨民兵

其次就係經濟嘅困境，芬蘭響過去五年嘅戰爭入面，幾乎所有有手有腳嘅人都從事戰爭相關嘅職業，農田被荒廢，民生工業機器冇人維修，芬蘭三分之二嘅運輸船隊被毁，好多民用車輛都冇晒可以換嘅零件，燃油亦都十分短缺，普通平民由本身用火水爐變到要燒柴取暖。同時間因為卡累利阿又再去返蘇聯手中，大批難民又再次湧入芬蘭，加上大量響戰爭中傷殘嘅士兵，響瑞典返嚟同本地因為戰爭造成嘅孤兒同寡婦，全部都需要住屋，金錢同情緒上嘅支援。而響百廢待興嘅芬蘭，呢D支援只能夠由尚算完好無缺嘅芬蘭家庭各自分擔，每一個有能力嘅家庭或多或少都要收留一啲難民或者孤兒就好似家長接放學同湊仔返屋企過晚夜咁，共渡時艱。

芬蘭接濟難民同胞示意圖

面對着咁嚴峻嘅政治經濟環境，芬蘭開始發展佢自己一套嘅治國同外交理念－芬蘭化 (Finlandization) 去維持芬蘭既獨立地位，避免國家被蘇聯接管。芬蘭戰後嘅兩位總統巴錫基維 (Juho Kusti Paasikivi 龜婆又係我呀，1946年接替因健康理由辭任既Mannerheim至1956年為芬蘭總統)，同基科南 (Urho Kekkonen，1956年至1982年為芬蘭總統) 決定採用同戰前截然不同嘅手法去同蘇聯交往。佢地認為，以前完全唔理蘇聯嘅做法係導致戰爭災難嘅成因，芬蘭必須要接受自己係一個弱小嘅國家呢個事實，而且芬蘭嘅地理位置，注定冇辦法獲得西方盟國有力嘅支持，芬蘭別無選擇，只能夠與惡魔共舞，永遠要考慮蘇聯嘅諗法同立場，要同蘇聯由上至下保持不斷嘅溝通，要贏得蘇聯對芬蘭嘅信任，向蘇聯中國證明，芬蘭作為一個獨立國家對蘇聯嘅好處多過芬蘭作為蘇聯一部份一國兩制下既特別行政區。咁樣嘅做法係有代價，芬蘭需要犧牲一部份正常國家會認為不可侵犯既外交自由同經濟上既獨立。

同赫魯雪夫 (Khrushchev) 好friend既基科南

巴錫基維作為兩次 (冬季戰爭同繼續戰爭停戰都係佢) 去莫斯科跪玻璃嘅芬蘭外交官，認為史太林 (Stalin) 對於芬蘭的要求，同意識形態無關，而係地緣政治同對西方整體戰略上既要求，例如要確保列寧格勒既安全，確保芬蘭灣唔會比西方艦隊進入。只要呢一切有關蘇聯國防嘅因素得到滿足，蘇聯就唔會搞芬蘭。

都係同赫魯雪夫 (Khrushchev) 好friend既巴錫基維 (史太林既公開照片就真係好少)

響二戰之後，基本上歐洲每一個國家都依照自己嘅政體去 被 歸邊，西歐民主國家就會接受馬歇爾計劃 (Marshall Plan) 嘅援助，劃入西方經濟圈，加入北大西洋公約組織 (直至現時仍然存在既北約 NATO)；東歐的共產國家就參與莫洛托夫計劃 (Molotov Plan)，加入共產陣營嘅跨國計劃經濟，加入華沙公約組織 (WTO / Warsaw Pact)。但作為響蘇聯旁邊嘅民主國家，芬蘭並冇接受馬歇爾計劃既援助，亦都冇加入任何一個軍事組織，只係響枱面同蘇聯有貿易協定，響枱底同歐美民主國家保持一定嘅貿易同外交關係。

北約同華約陣營

政治上容許芬蘭共產黨運作，經濟上保持同蘇聯嘅緊密貿易關係，不向西方過度靠攏，不加入西方領頭嘅組織，同時依靠兩位戰後總統同蘇聯領袖史太林，赫魯雪夫 (Khrushchev) 同勃列日涅夫 (Brezhnev) 保持良好嘅互信關係，芬蘭先至可以鶴立雞群，倖存響二戰後迅速降下既鐵幕之外。

1953年逝世既史太林，希望同佢一樣既獨裁者都早死早著

基科南總統響佢自己嘅傳記入面，咁樣解釋巴錫基維同佢自己嘅外交政策：芬蘭外交政策嘅最基本工作就係理順芬蘭既存在同周邊地緣強國嘅利益，係一種預防性 (preemptive) 既外交，係要用最低調最唔起眼嘅方式，避免任何威脅國家獨立嘅外交危機出現。芬蘭作為一個小國，絕對不能夠有錯覺，以為自己嘅立場係可以動搖國際形勢嘅天平，必須要時刻保持最現實嘅自我評估，而唔可以比任何感情左右呢種現實嘅判斷。芬蘭響戰爭之中得到一個教訓，自己芬蘭只能夠自己救 (A nation should rely only on itself)。

1961年出訪美國既基科南，隔離係美國總統甘迺迪 (John F. Kennedy)

事實證明芬蘭嘅戰後外交政策，對於保障芬蘭嘅獨立係居功至偉。冷戰40幾年芬蘭仍然成功保持獨立，並同蘇聯保持良好嘅關係，最後比既賠款比和約時寬減左，租借出去嘅軍港亦都早左 (響1956年蘇聯就歸還租借五十年既Porkala軍港) 被歸還。響冷戰中後期，蘇聯亦都容許芬蘭增加對西方貿易，並且加入歐洲經濟共同體 (EEC) 同歐洲自由貿易聯盟 (ECFA)，外交上成為左蘇聯對西方嘅窗口。貿易上，芬蘭亦都成為左蘇聯對外第二大貿易夥伴，好多西方嘅商品同科技都透過芬蘭進口蘇聯。

芬蘭其中一樣出口去蘇聯既貨品 - 破冰船

但呢一切外交上既與敵同眠，響內政上都係需要付出代價配合，究竟響內政上面芬蘭需要做啲乜野先至可以確保到佢唔會激嬲共產黨呢？大家見到巴錫基維同基科南做左咁多年總統 (加埋36年)，究竟係點響一個民主國家做到呢？

1976年，陪同到訪既英女王事頭婆伊利沙伯二世 (Her Majesty the Queen Elizabeth II) 出席國宴既基科南

講返少少點解會想開post關於芬蘭，個靈感就真係最近咁岩睇咗Upheaval呢本書，覺得芬蘭既歷史雖然唔算長，但佢既經歷同一D政策真係好值得香港人借鏡。即使一個地方獨立左，除非佢本來既宗主國四分五裂徹底收皮 (e.g. 冷戰後既克羅地亞 <> 南斯拉夫，巴爾幹戰爭/一戰之後既保加利亞 <> 土耳其，其實例子係好少)，否則始終都係要思考點樣同佢響之後相處，芬蘭就係一個好例子。

一個受強大帝國壓逼既民族要獨立，係需要響苦難中煉成堅毅與盼望 (就好似芬蘭既民族精神 Sisu 咁)，係需要激情同熱血 (亦都需要付出鮮血)，而獨立到係好令人對未來充滿希望同振奮，但保持獨立，靠既唔止係激情，而係最現實理性既經營同妥協。

正！

火魔始祖

輕輕一推

寫得幾好

好好睇
平時冇乜機會去認識呢啲地方

文呢

[突發] 芬蘭冰上曲棍球會拒絕前往白羅斯 受俄羅斯主導的聯賽KHL比賽被迫取消

一字記之曰：奶

樓主喺邊

希望樓主講下普羅米修斯戰略-海峽聯盟概概念

休息左個幾禮拜 Sorry
今個星期會出文

文又唔見咗
走數

樓主已經潛水了

芬蘭戰後的媒體監控

上回講到芬蘭經歷同蘇聯兩次大戰，死傷無數，付出慘痛代價守護自己既獨立。芬蘭既政治領袖唔希望響未來再重蹈覆轍，下定決心要用一切手段維持同蘇聯既和平關係，一定要避免蘇聯對自己產生野心。(響我潛水)之前講到芬蘭響外交同經濟上都有唔少響蘇聯獻媚既舉措去令蘇聯對自己放下戒心，今次就想講下芬蘭化響內政上嘅一個體現－新聞同媒體。

眾所周知，新聞同出版自由係民主國家嘅普世價值，政府理應容許人民自由表達意見，新聞媒體自由報導事實同發表評論，不論係乜野議題同主角。(Btw我打呢句出黎都打咗個冷震) 但係響冷戰之中嘅芬蘭，雖然算係民主國家，但出於取悅蘇聯保平安嘅整體國策，對國內一切有關蘇聯嘅論述，新聞同歷史都進行咗嚴密嘅監控同管制，好多談及蘇聯黑歷史既書籍，響芬蘭都無法出版。芬蘭政府同所有新聞機構都有大規模既自我審查，例如響1956年匈牙利革命同1968捷克斯洛伐克「布拉格之春」等一連串東歐人民反抗共產黨獨裁暴政既抗爭期間，當西方民主國家一致譴責蘇聯對兩國嘅血腥鎮壓同大規模政治清洗嘅時候，芬蘭政府，特別作為曾經對抗蘇聯既核心成員嘅領導層，以及芬蘭新聞媒體，都對東歐人民面對嘅慘劇視若無睹，電視新聞亦都完全唔會報導呢類國際新聞去避免討論。
1956年11月4日，蘇軍開入匈牙利首都布達佩斯鎮壓匈牙利革命，匈牙利勇武手足響街頭起路障同蘇軍爆發巷戰

1968年8月20日，蘇軍開入捷克斯洛伐克首都布拉格鎮壓示威，捷克人用路障阻礙蘇軍進城並消極抵抗

基本上一出事都係一招坦克碌豬

今時今日住響香港嘅巴打可能會諗，自我審查呢樣野，必然係非自願既，必定係有外來壓力或者有一個制度同組織去帶風向決定乜野可以講，乜野唔可以講，但響冷戰時期既芬蘭，呢種自我審查好大程度上係一種民族共識：為左芬蘭民族嘅整體利益，一部分嘅犧牲係必須嘅。響1947年至冷戰結束，芬蘭其實並無對新聞同出版施加任何法律或者行政上嘅管制，無一個政府部門有法定權力去禁止出版一本書，無一個政府部門有法定權力去禁止報紙刊登一則評論，一切嘅自由都係不受干涉，唯獨係同蘇聯有關嘅自由例外。
對於芬蘭，所有外國都只係花生友

響四十幾年既自我審查之中，最為知名嘅案例，就係1974年，圍繞一部由俄國異見作家索贊尼辛 (Aleksandr Isayevich Solzhenitsyn) 所寫，有關蘇聯勞改營－古拉格 (Gulag) 歷史既書「古拉格群島」(The Gulag Archipelago) 響芬蘭出版芬蘭語譯本嘅爭議。索贊尼辛係蘇聯有名嘅小說家同歷史學家，曾經響二戰蘇軍服役，1945年因為響私人書信中 (比秘密警察打開審查)，戲稱史太林係鬍鬚佬，被控「反蘇宣傳同陰謀建立反蘇組織」(共產黨真係痴撚線)，被判監8年後被流放到哈薩克，響赫魯雪夫上台後獲得平反繼續創作，但赫魯雪夫死後又再成為共產黨眼中釘，1973年佢呢本巨著響巴黎出版之後，佢立即比蘇聯警察以叛國罪拘捕，之後被剝奪蘇聯國籍並逐出蘇聯國土。咁響1974年，呢個作家本身對於蘇聯黎講，就有如GPhone對於中共咁樣，芬蘭當局同出版界亦都理所當然注意到呢點。
索贊尼辛響1970年獲頒諾貝爾文學獎，佢真係好勇敢

當索贊尼辛響芬蘭搵出版社幫佢翻譯呢本巨著，響芬蘭出版嘅時候，本身同芬蘭第二同三大出版商Otava同Tammi傾緊，但Tammi同芬蘭執政黨社會民主黨有緊密關係，唔少高層都係黨員，因此Tammi最後宣佈唔會翻譯呢本書，亦都唔會響芬蘭出版呢本書，Otava之後亦都跟隨表示唔會出版，令到呢本「古拉格群島」只能夠響鄰國瑞典用芬蘭嘅另一個官方語言瑞典語出版，響刪減之後再進口番芬蘭賣，而且賣得好好。「古拉格群島」並唔係唯一一本有呢個待遇嘅書籍，另外唔少講述波羅的海三國被蘇聯欺凌歷史嘅書，都冇辦法用芬蘭語響芬蘭出版，只能夠以瑞典文或者其他外語進口。咁樣做嘅直接效果就係，國內大部分只係識芬蘭語一種語言嘅芬蘭人就冇方法睇到呢D資訊，個情況實際上就好似依家中國網絡防火牆咁，你如果識睇英文又識VPN，先至會睇到更多政府唔想比咁多人知嘅野。
參考資料
響蘇聯古拉格既政治犯，最痴線係當今世界仍然有D咁嘅地方

以下係樓主意見區

睇到呢度，大家可能會問，做到咁樣，芬蘭又同佢心裡面堅決要抵抗既惡魔又有乜分別呢？究竟同一種手段響一個國家被稱為正當，響我哋嘅地方就叫做邪惡，係咪雙重標準呢？

我會話，手段從來都係有響度，只係睇政府用唔用，點樣用，響乜嘢情況之下用。啱啱講到好多所謂自我審查，大家可能覺得似曾相識，但我呢個post嘅主人翁芬蘭咁樣做，大家都會可以體諒佢嘅處境，會說服到自己佢咁樣做係必要。而正義同現實好多時候都係一種二元掙扎，假設你係芬蘭人，自己有打過同蘇聯嘅戰爭，帶着仇恨返到家鄉，然後呢種仇恨冇任何公開渠道可以宣洩，甚至乎政府唔鼓勵你向人民同世界展示蘇聯暴政嘅歷史事實，究竟作為一個個人應該點樣面對呢種掙扎呢？究竟應該點樣說服自己呢種自我審查係必要呢？

響芬蘭嘅個案，我認為呢個係同佢哋嘅民族性有好大關係，芬蘭人絕大部份都好內向 (連登仔)，而佢哋嘅民族精神Sisu，都係一種好講堅毅不屈，百折不撓，無論其他人點樣覺得佢地唔啱會輸都撐行，不帶一點盲目樂觀嘅精神，本來就唔係好鍾意講自己點慘嘅民族。

而民族性以外嘅另一個我覺得最重要嘅重點，就係獨立。

獨立係講政府嘅獨立，係主權嘅獨立。芬蘭人有為自己服務嘅芬蘭政府，芬蘭人授權芬蘭政府代表自己，芬蘭人同芬蘭政府有共識乜嘢先至係對所有芬蘭人最好，芬蘭人所以先會相信政府同新聞有自我審查係必要。但係睇返香港，香港政府 (Xianggang Government) 唔係香港人 (Hongkongers) 嘅政府，香港政府向我地生活各方面滲透嘅自我審查，並唔係由香港人嘅共識得出嚟，而係有一個香港人以外嘅勢力強加於香港，所以係不義。

芬蘭響冷戰時期嘅低調忍耐，避免自己嘅新聞媒體同出版界講或者做任何有機會激嬲蘇聯既野，由結果黎睇，絕對係值得既。希望芬蘭既呢段歷史，會對生於亂世既各位有d啟發，希望有一日黎明來到，各位巴打芬蘭前事不忘，香港後事之師。

Sorry遲到自隊一打

<Periscope Depth>
<Surface>
我來了！
<Dive>
<Periscope Depth>
<Make Depth 2,000 Metre>

其實芬蘭同蘇聯戰爭中嘅人命傷亡唔算完全白費的，至少可以俾到警惕同教訓俾蘇聯 — 如果係要一意孤行想強行吞併/完全赤化芬蘭，蘇聯要付出嘅代價一定好高，其實係為芬蘭日後同蘇聯妥協談判係創造一個有利條件，如果唔係，我相信蘇聯連傾都費事

作為就嚟4字頭嘅80後讀到樓主嘅意見有好大感觸，特別係掙扎部分，本來打咗一大堆但費事俾人話風向撚都係算數。
希望大家一定要留有用之身，保留希望，敵人唔會永遠硬板一塊，時間永遠站在我哋呢邊。

無錯，冇手足犧牲就冇主權冇獨立，根本唔會有空間響戰爭後以獨立國家妥協

作為就嚟3字頭嘅90後，可能親身經歷好多2014-2020年嘅事會可以用個宏觀D嘅角度睇香港呢段歷史。冇錯依家黎明係未到，亦唔知幾時會到，但唔代表我地就唔可以望遠D。冇錯，勇武手足絕對deserve respect，但大局總會有所進退，勇武係要用得其所，芬蘭人係好勇武，但正正亦都係因為自己人少，最講求唔好白白送頭。

香港人唔係芬蘭軍隊，無人會比到指揮我地每一個人要做乜。正正係咁樣，我地更加要搵自己最可以發光發熱既地方同角色，證明最多既野，靜靜地咁贏。

一場戰爭，永遠都要有人做士兵，有人做Mannerheim，做得士兵就要有士兵嘅覺悟，無可能下下賴Mannerheim做錯決定犧牲士兵。香港人嘅composition係有D獨特，會做士兵嘅係唔多，但我相信一定會再有機會好好運用，但唔係依家。

Fantastic post leave name and pish

又唔見咗人影啊

樓主，個post是咪完架喇

永遠響我就黎唔記得左個post個陣就會有手足黎叫我
應該會出多兩篇有關芬蘭教育同芬蘭戰後政治 (i.e. Paasikivi同Kekkonen點樣做咁耐總統)，之後就完滿結束

下個topic未定，都會係講一D對香港有啟發既國家，應該都會開響學術台 (時事台好易世界大戰)
暫時候選佳麗：
1. 瑞典
2. 台灣 (雖然應該大把人熟過我)
3. 加泰羅尼亞
4. Comparative Politics向既topic (e.g. 台灣<>南泡民主化，智利<>印尼軍事獨裁同結果)

瑞典+ Norway

寫咩topic都支持

芬蘭爭啲變咗第二個波羅的海三國(愛沙尼亞、立陶宛同拉脫維亞俾蘇聯夾硬吞併，WWII後期俾納粹+蘇聯兩方夾殺)

5
波羅的海三國
6
波蘭

立陶宛113復國運動(1991.01.13)俾蘇聯血腥屠殺，到咗1991年蘇聯搖搖欲墜嘅時間美國仍然得把口支援立陶宛、拉脫維亞同愛沙尼亞復國；美國關心以色列遠多過晒波羅的海三國

search:
Sausio 13-oji

以前二戰波羅的海三國+波蘭同芬蘭一樣，都係勁唔信美國同西歐國家冇任何實際行動而得個講字

立陶宛113復國運動(1991.01.13)俾蘇聯血腥屠殺，到咗1991年蘇聯搖搖欲墜嘅時候美國仍然得把口支持立陶宛、拉脫維亞同愛沙尼亞復國；美國關心以色列遠多過晒波羅的海三國（美國精力去晒科威特戰爭、以色列自衛還擊反巴勒斯坦+反伊朗）

search:
Sausio 13-oji

成碌鳩噉

In short, 小國/地方要獨立, 必先謀定而後動, 木土民族思想不可滅, 待大國內亂/應接不暇時就要爭取獨立

西方有芬蘭
東方有交趾

Estonian into Nordic

強帖留名

明斯克停火協定（新屋主：芬蘭，談判方：烏克蘭、德國、法國、兩個烏東親俄附庸國同俄羅斯）個談判地位應該由芬蘭取代，因為白俄羅斯特區首長盧卡申科已經完全無法勝任

樓主呢？

又冇咗影

1同4都唔錯

莫洛托夫雞尾酒之發源地

Finland+Sweden+Estonia+Latvia+Lithuania+Poland

芬蘭教育

響之前幾回都有講過，芬蘭響大戰之前其實係一個相對落後，經濟集中於農業同伐木業嘅國家。響戰爭之後，好多原來嘅農地同伐木營地都比破壞或荒廢，土地同人口都因為戰爭減少，而且需要向蘇聯賠償戰爭損失，對芬蘭經濟造成好大困難，令芬蘭轉型成重工業經濟，例如造船，同之後嘅科技工業。而要向知識產業轉型，就必須有受高等教育嘅人民，而芬蘭之前好多回都有講過，最大弱點就係人少，所以令到每個芬蘭人都人盡其用，發揮最大潛能，就成為芬蘭教育嘅最大目標。

呢種哲學，響芬蘭普及教育之中體現出來。芬蘭嘅學校絕大部分都係公立學校，而早於1880年，芬蘭人嘅識字率就已經去到97.6%，早響1921年，芬蘭人已經有強制教育 (當時係通過人民學校 kansakoulu 實行)。但即使係咁，響戰後出生率上升，而不少相對貧窮人口仍然居住響農村，而無辦法進入城市嘅文法學校 (Grammar School) 接受較高質素嘅教育，因此響1963年芬蘭政府開始研究改革教育，希望將高質教育推比每一個芬蘭人。

響1968年，芬蘭國會通過《基本教育法》進行教育改革，將以往有城鄉差距嘅不同學校，由1972年起，統一入新嘅普及教育制度入面。教育改革響1977完成推廣至全國。從此之後，公立學校得到政府資助極多，而且教育水準亦都極高，即使係私立學校都係由政府獲得同一水平嘅資助，而且唔能夠隨意用加學費或者加其他雜費嘅方式去獲得額外資金，令到公私立學校嘅教育水準同環境相近，有效咁減少左貧富懸殊帶來嘅教育差距。

芬蘭Pre-School

香港幼稚園

另外芬蘭教育既師資要求都好高，響九年免費教育之中，中學同小學嘅老師，都必須要有碩士學歷先可以任教，而且要響芬蘭做老師絕對唔係讀唔成書，比錢攞個degree就可以做得到，而係有好激烈嘅競爭，一般都係大學入邊讀書成績最好嘅人先可以成功做到老師，一般來講，每10個想做老師只有一個真係做得到。

基本上如果你係一個芬蘭人，你會響六歲先第一次進入正式教育系統嘅學前教育 (pre-school)，然後就係九年免費教育，之後就可以選擇就讀普通文法高中，或者職業高中，之後就可以相應進入學術型大學或者技術型大學/學院。而重點係呢一切都係免費，你唔需要比學費，學校嘅午餐都係國家資助所以免費，而且學生嘅醫療保障亦都係免費。你響學校入邊有必修課，一開始就要學兩種語言 (芬蘭語同瑞典語)，但係功課就好少。芬蘭嘅學校，基本上係教學生點樣學習，而唔係直接向學生灌輸佢哋需要響考試用嘅知識，而且亦都好鼓勵學生搵自己嘅興趣，例如響芬蘭你想學樂器，亦都只係比好少錢就可以當興趣班咁學。簡單來講，你響芬蘭想學任何野，錢絕對唔會係一個問題，只要你想學，國家就會俾錢你學。響芬蘭亦都冇好統一嘅大規模考試，因為分咗學術學校同技術學校，而且本身整個教育系統極之講求因材施教，響小學嗰陣，每個芬蘭人嘅老師都會跟足自己成個小學六年嘅生涯，每個芬蘭人都係獨一無二。

芬蘭教育嘅多元化，同鼓勵學生搵自己最鍾意同最叻嘅嘢嚟學同做，令到芬蘭有源源不絕嘅人才工各行各業使用，亦都做到真正嘅人盡其用。天生我材必有用呢句說話冇錯，但只有響芬蘭呢種教育制度先會實現到出嚟。

或者係我地嘅香港，有一日因為國安法，因為取消香港關係法，有錢佬好多都走晒，香港唔再係一個白手套自由港，我哋一路奉行嗰種低稅率，無為而治嘅哲學變得過時，然後香港浴火重生嗰一刻，我哋都可以有條件實行好似芬蘭咁樣嘅普及教育？

我地香港學生

唔會有一個國家嘅人天生特別蠢 (而我覺得香港人其實甚至係特別聰明)，只會有特別蠢嘅教育制度。

樓主可摸耳update下芬蘭教育制度最新嘅情況？

btw希望重光後嘅香港，可以幫教育制度做一次大手術，還莘莘學子一個真正嘅童年啦

香港壓迫教育
=
令人透唔到氣

推 芬蘭對香港既未來應該好有參考價值
如果有多d人可以講下香港理想既政制就好
當預備定又好 打飛機又好

其實我好好好想講呢個topic，但響香港呢個差唔多最黑暗嘅時代講光復之後點點點，打飛機味實在太重，真係自己出Post都忍唔住屌自己要諗諗用咩方法present件事

開頭對二戰芬蘭嘅印象係成功抵抗穌聯同雪地狙擊手，無諗到最後都要割地賠償

人雖精
但唔夠人血肉城牆打
1打200已經好勁

再加上芬蘭見到美國（羅斯福同杜魯門）對波蘭同波羅的海三國袖手旁觀

連登仔一般講芬蘭只係提佢地冬季戰爭勇武抗共
但冷戰期間為求自保要保持中立 甚至自我審查壓制反共聲音 好似台灣馬英九咁舔共 其實就係連登仔口中至撚憎果D咩地獄最底一層嘅中立撚 呢種治國方略我地又做唔做到？

我會話的確有一部分連登仔係走火入魔左 (定係PR五毛就不得而知，只能靠自己判斷)，但要justify好似芬蘭咁樣所謂中立撚加奶共，前提係要咁樣真係保障到自己獨立先。奶，如果只係保障自己自主嘅手段 (而真係做到響某D層面奶令到其他更重要層面大家互不干預)，可以斟酌；但香港政府個隻奶係慷他人之慨，將香港所有野送晒出去，求自己一夕安寢 (中低層) / 飛黃騰達 (777之流)，不能接受。

另外對於立場條Link入面台灣人林濁水有關馬英九總統，所謂芬蘭化個講法，我覺得芬蘭同香港/台灣的確係有好相似地方 (所以我開post講芬蘭)，最有感覺係「離上帝太遠，離莫斯科 (北京) 太近」呢句但芬蘭同我哋/台灣始終有好重要嘅分別：
1. 芬蘭民族自古以來就同俄佬不同文不同宗 (就算話要回歸，回歸瑞典都合理過俄羅斯)，而香港/台灣<>中國，就算點用香港主體意識/台灣原住民文化解讀都好，始終文化上同中華文化淵源好深，因此少咗一個條件話自己係獨立民族國家
2. 承上，俄羅斯並無理由好似中國咁一日到黑用「維護國家統一」「民族大義」黎威脅台灣嘅獨立，簡單D講，就係台灣永遠都要屈係一個中國框架入面，咁又點樣做到芬蘭模式？

所以，響香港/台灣仍然未有離得開大中華政治框架嘅政治現實之前，根本所謂Finlandization嘅政策係一廂情願中共會因此放棄台灣主權。

講開又講，其實民族主體性同文化認同真係好重要，但香港真係未足夠，雖然有徐承恩呢類學者嘗試由歷史中塑造香港民族起源，但始終最重要係當下香港人急需有自己一套價值觀同文化 (唔止係粵語次文化) 去響呢一刻define香港人呢個identity，而呢個價值觀同文化係乜，依家我會話係未有共識

咁你覺得我地呢代人入政府靜靜地上位準備又有無用？

我覺得係有，因為政權移交，無可能真係由零開始重建成個政府，點都會有舊人響度，但我唔會鼓吹其他人入去，始終入到去一段時間，你仲係咪當初個個人係好大疑問。而點入 (AO/EO? ACO/CA? 紀律部隊? 甚至黑警?)，入到去係爭上位定扮Hea扮傻，呢D全部係個人選擇嚟，唔到光復個刻，無人知邊個係無間道邊個係投共。

結論：咩時代都有人選擇入政府賣屎忽，自己唔入其實都係福氣嚟，成件事根本無可能做到100%堅壁清野